<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>当下郑州Foxconn工人斗争的若干记录</title>
    <link href="/2022/11/24/0020/"/>
    <url>/2022/11/24/0020/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/hls.js"></script><video id="video" preload muted controls autoplay style="height: 100%;width: 100%;object-fit: cover;"></video><script>  var video = document.getElementById('video');  var videoSrc = 'https://cdn.jsdelivr.net/gh/Mapleshade20/GitBukkit/output/fightS.m3u8';  if (Hls.isSupported()) {    var hls = new Hls();    hls.loadSource(videoSrc);    hls.attachMedia(video);    hls.on(Hls.Events.MANIFEST_PARSED, function() {      video.play();    });  }</script><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/hls.js"></script><video id="video" preload controls style="height: 100%;width: 100%;object-fit: cover;"></video><script>  var video = document.getElementById('video');  var videoSrc = 'https://cdn.jsdelivr.net/gh/Mapleshade20/GitBukkit/output/fightL.m3u8';  if (Hls.isSupported()) {    var hls = new Hls();    hls.loadSource(videoSrc);    hls.attachMedia(video);    hls.on(Hls.Events.MANIFEST_PARSED, function() {      video.play();    });  }</script><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/hls.js"></script><video id="video" controls style="height: 100%;width: 100%;object-fit: cover;"></video><script>  var video = document.getElementById('video');  var videoSrc = 'https://cdn.jsdelivr.net/gh/Mapleshade20/GitBukkit/output/travel.m3u8';  if (Hls.isSupported()) {    var hls = new Hls();    hls.loadSource(videoSrc);    hls.attachMedia(video);    hls.on(Hls.Events.MANIFEST_PARSED, function() {      video.play();    });  }</script>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>宣传</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>现实斗争</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈谈孔子思想的反动性</title>
    <link href="/2022/07/07/0018/"/>
    <url>/2022/07/07/0018/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>转载自：1973年8月7日《人民日报》</p>          </div><p>二千多年来，一直被反动的统治阶级尊为“圣人”的孔子，究竟是个什么人？  </p><p>列宁指出：“在分析任何一个社会问题时，马克思主义理论的绝对要求，就是要把问题提到一定的历史范围之内”（《论民族自决权》）。用历史唯物主义的观点来分析孔子，就一定要根据当时阶级斗争的形势，看一看孔子是站在那个阶级的立场上，他的思想是为那个阶级的利益服务的。</p><p>孔子的政治立场</p><p>孔子（公元前五五一年到前四七九年），鲁国人，是一个已经没落的殷氏族奴隶主贵族的后代。他所处的时代，正是春秋（公元前七七○年到前四七六年）晚期。由于奴隶主的残酷剥削和压迫，奴隶不断起来反抗。如公元前五五○年，陈国筑城的奴隶暴动；公元前五二○年，周王室的“百工”（大部分是手工业奴隶）起来造反；公元前四七八年，卫国的手工业奴隶围攻卫庄公，过了八年，他们又起来赶走了卫侯輙。奴隶们用逃亡和武装起义来反抗，从根本上震撼了奴隶主贵族的统治，奴隶制度摇摇欲坠，新兴的封建势力已经起来。<strong>所以，奴隶和奴隶主的斗争，新兴的地主阶级和没落的奴隶主贵族的斗争，是当时主要的阶级矛盾和阶级斗争。</strong>  </p><p>孔子站在哪一边？可用下列几件事情来说明：</p><p>一，当时在奴隶和人民群众阶级斗争力量的推动下，土地所有制开始发生变化。原来殷、周奴隶制国家中，土地全属最大的奴隶主贵族头子——天子（王室）所有，诸侯（公室）、卿、大夫等各级奴隶主被分封和赏赐的土地，只有享有权，没有私有权。所以这样的土地叫“公田”。到春秋中期，有些新兴的封建地主阶级的力量起来，他们开垦私田，数量越来越大，而且可以买卖。最初，王室和公室不承认私田，后来为了摆脱财政困境，被迫向私田征税，承认封建的土地私有制。孔子所在的鲁国，于公元前五九四年实行“初税亩”。这标志着由奴隶制的土地所有制向封建制的土地所有制的转化，由此出现地主和佃农，以及由贫民转化的自耕农等新的生产关系，个体经济得到发展。</p><p>当时鲁国有季孙、孟孙和叔孙三家，就是新兴力量的代表。公元前五六二年，他们“三分公室”，季孙氏采取征税的新制度；过了二十五年，又“四分公室”，这一次，孟孙、叔孙也和季孙一样，都采取征税制度，改变了生产关系。这是发展着的封建制向正在崩溃中的奴隶制的进攻，是进步的行为。</p><p>对于这件事情，孔子采取什么态度呢？</p><p>他认为，季孙、孟孙和叔孙，本来也是奴隶主，是大夫，却这样不守本分（“过其所爱”），破坏了从殷商以来传统的奴隶制度，这还得了吗！因此，他想尽办法要削弱这三家的势力，以维护鲁国公室的奴隶主统治。</p><p>当时，孔子的学生冉求，是帮助季孙氏实行改革的。孔子气愤得很，说冉求背叛了“周公之典”，即背叛了奴隶社会的典章制度（《左传》哀公十一年）。孔子宣布不承认冉求是他的学生，还要他的学生们“鸣鼓而攻之”，对冉求实行围攻（《论语·先进》）。</p><p>孔子维护什么制度，反对什么制度？这还不是清清楚楚的吗！</p><p>二，类似的事情也发生在齐国。齐国新兴力量的代表是田成子（古代“田”和“陈”是同一个姓，所以又叫陈成子），他为了反对当时统治齐国的腐朽的奴隶主贵族势力，采用大斗借出，小斗收进的办法争取了群众，终于在公元前四八五年，杀掉了齐国奴隶主贵族头子齐简公。孔子对这件事很是反对，力劝鲁哀公出兵去讨伐，鲁哀公知道自己的力量弱，打不过齐国，才没有敢去。</p><p>三，孔子反对铸刑鼎。</p><p>当时，由于奴隶不断反抗和封建力量的兴起，原来奴隶制的“礼治”维持不下去了，不得不用“法治”来代替。<strong>奴隶制的“礼治”，其实就是规定奴隶主和奴隶的“尊卑”上下关系。</strong> 奴隶主是统治奴隶的，他们的意志就是法律，他们可以随心所欲地压迫和剥削奴隶，甚至加以屠杀；奴隶只能绝对服从，不许反抗。这就是所谓“礼治”。但是这时，奴隶很不听话，已经到处起来反抗了。有些倾向进步的人，看到这种趋势，认识到必须改变旧的统治办法，对贵族和奴隶的关系，要规定一些法律条文，对奴隶主有些限制，叫作“刑书”；那时是铸在鼎上的，让大家可以看到，这就叫“铸刑鼎”。它后来就发展成为封建社会的上层建筑——法律；后来主张“法治”的，就是代表新兴封建力量的法家。</p><p>孔子对于这件事，也是坚决反对的。<strong>公元前五一三年，晋国人铸刑鼎，他听到以后，很不以为然地说：将贵族和奴隶混在一起，怎么显示贵族的尊严伟大呢？这么一来，贵贱之间一点区别都没有了，还成个什么奴隶制国家呢（</strong>《左传》昭公二十九年）？</p><p>四，孔子杀少正卯。</p><p>孔子一生都想做官，以实现他那套反动的政治理想。但直到公元前四九七年，他才当了三个月鲁国的司寇，并代行宰相的职务。他上台才七天，就把当时鲁国一位著名的革新派人士叫做少正卯的捉来杀了。</p><p>原来，春秋战国是百家争鸣的时代，代表各个阶级的思想家，都创立学派，互相辩论。少正卯和孔子一样，当时都在鲁国招收门徒讲学。他们是意见根本对立的两派。<strong>孔子杀少正卯，实际上正是当时阶级斗争的表现。</strong> 请看孔子是怎样宣布少正卯的罪状的（见《荀子·坐宥》）。</p><p>孔子说：下面五条，只要犯有其中一条的人，就应该处死。</p><p>一、通达古今之变，了解事物变化的人，是容易铤而走险的（“心达而险”）；</p><p>二、不以奴隶制的正道而行，固执地走所谓革新之路的（“行辟而坚”）；</p><p>三、把他的所谓革新道理说得头头是道的（“言伪而辨”）；</p><p>四、对奴隶制统治中所产生的一些腐朽不稳的现象，知道得非常之多的（“记丑而博”）；</p><p>五、把反奴隶制的道理说得义正辞严似的（“顺非而泽”）。</p><p>孔子说：现在少正卯对这五条都犯了，所以非杀不可。他根据这五条定少正卯的罪案，那就是：</p><p>一、聚众结社（“居处足以聚徒成群”）；</p><p>二、鼓吹邪说（“言谈足以饰邪营众”）；</p><p>三、淆乱是非（“强足以反是独立”）。</p><p>少正卯倡导革新，是适应当时历史发展和人民群众的愿望的。孔子杀了少正卯，连他的学生子贡也怀疑是错误的（《孔子家语》）。当时人民群众都爱戴少正卯，颂扬他是杰出的人物。</p><p>够了，这几件事情足以说明：<strong>孔子是顽固地站在日趋崩溃的奴隶制一边，坚决反对新兴的封建制改革的。</strong></p><p>春秋时代，奴隶制国家先后灭亡的有五十二国，奴隶制度日趋崩溃，这时候，孔子提出来的政治口号是：“兴灭国，继绝世，举逸民”（《论语·尧曰》）。就是要复兴被灭亡了的奴隶制国家，恢复奴隶主贵族的统治权力，让那些已经没落的奴隶主贵族重新出来当政。这是彻头彻尾的复旧反动的政治口号。孔子却要以此为“己任”，下决心要做到“死而后已”。当时人民群众非常讨厌他，有一位守门人骂他是不识时务（“知其不可而为之”。《论语·宪问》），是逆时代而行的反动人物。孔子和他的学生到处游说，有些地方的群众就围攻他们，他们吓得跑了，“若丧家之犬”。这就是站在反动立场的孔子应得的惩罚。</p><p>孔子的思想——“仁”</p><p>孔子思想的核心，是个“仁”字。这个“仁”，原来就是殷周奴隶主阶级的意识形态。  </p><p>殷周奴隶主统治者，为了巩固奴隶主阶级的团结，巩固奴隶主贵族的统治，就提倡“仁”。现在考古发现的甲骨文卜辞上就已经有“仁”字。奴隶主提倡“仁”，就是要奴隶主阶级内部的成员之间亲爱团结；同时还要欺骗被奴役的劳动人民，让他们服从统治者，不要反抗（“怀于有仁”。《商书·太甲下》）。孔子最崇拜的“圣人”周公，不是就自称他是仁爱又顺从祖先的吗（“予仁若考”。《周书·金滕》）！他们看来，在奴隶主阶级中，只要人人相亲相爱，又能顺从氏族祖先，奴隶主贵族的统治就可以巩固下去。所以，他们的结论是：“仁亲”就是“宝”（《礼记·檀公》）。可见奴隶主把“仁”看得非常重要。</p><p>孔子对“仁”作了系统的归纳与发挥。他给“仁”规定了许多内容：孝悌、忠恕、正名、德、智等等，都包括在内。我们分析这些内容，就可以看出孔子的思想是为那个阶级的利益服务的。</p><p>孔子归纳得出：“孝”和“悌”是“仁”的根本。</p><p>为什么呢？因为古代奴隶制社会是氏族贵族的统治。作为统治阶级的奴隶主，属于同一个氏族，有共同的祖先。孔子感到：当时奴隶主内部矛盾很尖锐，你争我夺，这样就会导致奴隶主统治的崩溃。所以他提出：只要奴隶主内部，人人都能对祖先、对父母尽孝道，就可以从纵的方面将奴隶主团结起来。“悌”就是平辈的兄弟之间，彼此都能相亲相爱，就可以从横的方面将奴隶主团结起来。<strong>奴隶主阶级在纵横两方面都团结一致了，就不会发生犯上作乱的事情，就可以达到巩固氏族奴隶主贵族统治的目的。同时，奴隶主内部实行“孝”“悌”，就能够影响奴隶们也趋于厚道（“民德归厚”。《论语·学而》），规规矩矩地服从奴隶主的统治。</strong></p><p><strong>所谓“忠”、“恕”，也完全是为奴隶主的利益服务的。孔子提倡“忠”，就是要奴隶忠于奴隶主，大夫、陪臣忠于诸侯，诸侯忠于周天子，目的就是要巩固各级奴隶主的统治。他提倡“恕”，讲“己所不欲，勿施于人”（《论语·颜渊》），但他决不是要对奴隶实行宽恕，而只是对那些已经沦落的奴隶主实行恕道。</strong> 孔子自己就是一个没落的奴隶主贵族的后代，小时候做过许多被认为卑贱的事，管理过仓库和牧畜的事情。他很能替自己这样的人着想。他要求对没落的奴隶主不要过于求全责备了（“毋求备于一人”。《论语·微子》），只要他没有大错误，就不要抛弃他，要做到在奴隶主内部“故旧不被遗弃”，大家团结一致，以防止奴隶们起来造反。</p><p>上面已经说过：春秋是个大变革的时代，当时新兴的封建力量抬头了，如鲁国的季孙氏、齐国的田氏，他们都向反动的奴隶主贵族统治进攻，改变了原来的生产关系，破坏了奴隶制的“礼治”。孔子认为，这是因为这些新兴力量不能克制自己的欲望和约束自己的行动，就是不仁。他就把殷周以来的“克己复礼”的办法搬了出来。（《左传》：“仲尼曰：古也有志，克己复礼，仁也。”这“志”是“记载”的意思。）他对学生颜渊说：“克己复礼，天下归仁焉。”只要奴隶主们都能克制自己的欲望和行动，恢复礼治，奴隶们也就会规规矩矩地服从统治。这就叫“天下归仁”。这样，奴隶主的统治就可以巩固下去。</p><p>因此，孔子还大声疾呼地说要“正名”（《论语·子路》）。</p><p>什么是“正名”？就是要用主观的观念（“名”），去规定和范围客观的存在。</p><p>这是因为，在奴隶主的残酷统治下，奴隶的不断起义，新兴封建力量的抬头，生产关系的不断改变，使得奴隶制社会的秩序十分混乱（“礼崩乐坏”）。当时，政令和军令已经不能从奴隶主最高统治者——周天子那里发出来了；各国诸侯的权力也发生了问题，有些落到大夫、陪臣手里；另一方面，象少正卯这样的人又联络人民自由集会结社，乱批评当局。已经造成了“君不君，臣不臣，父不父，子不子”的局面。这样下去，怎么得了呢？于是孔子下了决心，要用殷周以来奴隶主阶级那套主观的观念，去规定和范围正在变革中的社会存在，以恢复固有的“君君，臣臣，父父，子子”的秩序，妄图挽回奴隶主贵族统治的颓势。</p><p>据说，他还因此写了一部他当时的现代史，叫做《春秋》。后来孟子说：孔子这部历史写出来以后，使得那些“乱臣贼子”都感到害怕。因为它是用正定名分的观点去写的，想把变革了的社会现实改正过来，恢复旧秩序。孟子吹捧他，说孔子写《春秋》去改正被紊乱了的名分，这是在代替周天子行使最高权力——去巩固奴隶制的统治。所以，这是了不起的大事，值得大书特书（《孟子·滕文公下》）。</p><p>实际上，这不过是孔子的顽固立场的又一表现罢了。</p><p>这也是孔子所说的“仁”的工夫。</p><p>孔子所说的“德”——“为政”要“以德”，也并不是要对被奴役的劳动人民行德政，<strong>只有在奴隶主阶级内部，才行所谓德政。</strong>《荀子·礼论》：“人有是，士君子也，外是，民也”。这个“有”字，古代同“域”字，这是指居住在城市的意思。这句话就是说：当时居住在城市里的，主要是士君子——大大小小的奴隶主，而民——奴隶，大都住在城外。当时所说<strong>“德以柔中国，刑以威四夷”</strong>（《左传》僖公二十五年）。这“中国”是指“国中”，即城内。这也就是说：<strong>德只能施于住在城内的大小奴隶主；而对住在城外的被奴役的劳动人民，却只能施刑罚。</strong>用鞭子去对付劳动人民，这就是奴隶主的“德政”！</p><p>孔子认为，“仁”还包括“智”——知识。他竭力鼓吹“唯上智与下愚不移”（《论语·阳货》）。这就是说：奴隶主“圣人”是上等的天才，奴隶们不过是下等的奴才。一个是绝对的智慧，一个是绝对的愚蠢，这两个阶级是无论怎样也不能改变的。所谓天才的知识是从那里来的呢？他说：“生而知之者，上也”（《论语·季氏》）。认为“圣人”的知识是天生的，不是来自实践。孔子就是这样赤裸裸地主张唯心论的先验论和“英雄创造历史”的反动谬论的。</p><p>所以孔子十分看不起生产劳动。他的学生樊迟要求学习农业劳动知识，孔子很生气，他说：这是奴隶们干的事情，我才不干呢。他骂樊迟是“小人”（《论语·子路》）。劳动人民怎样回答他呢？有位正在耘田的老农看到孔子，说他不过是个“四体不勤、五谷不分”的、只会过不劳而获生活的寄生虫（《论语·微子》）。这是对孔子的最正确的评价。</p><p>孔子讲了许多“仁”，但是他将奴隶等被奴役的劳动人民排除在“仁”之外。在他看来，奴隶们是只能供驱使、被奴役的，决不能让他们知道任何道理（“民可使由之，不可使知之。”《论语·泰伯》）。他辱骂他们是“鸟兽”，是那些奴隶主贵族老爷们不屑为伍的（《论语·微子》）。<strong>他特别轻视妇女，认为不论男奴隶也好，女奴隶也好，都是很难畜养、很难对付，也是不可以亲近的</strong>（《论语·阳货》）。他认为：在奴隶主中间，可以有不仁的人；而在奴隶和被奴役的劳动人民中间，则是根本不可能有仁者的（“子曰：君子而不仁者有矣夫，未有小人而仁者也。”《论语·宪问》）。</p><p>从这里可以看出：孔子说“仁者爱人”，完全是骗人的鬼话，他并不是要爱一切人（包括奴隶），他所爱的，仅仅只是奴隶主阶级。他也讲“泛爱众”，好象是要普遍地爱大众了，其实，当时的“众”字，因为社会变革，已经不是殷商和西周初期那样，还有奴隶的含义，而只是指“君师”、“群臣”了（《礼记·曲礼》郑玄注）；所以，他所爱的仍旧只是奴隶主阶级。</p><p>毛主席指出：<strong>“至于所谓‘人类之爱’，自从人类分化成为阶级以后，就没有过这种统一的爱。</strong> 过去的一切统治阶级喜欢提倡这个东西，许多所谓圣人贤人也喜欢提倡这个东西，但是无论谁都没有真正实行过，因为它在阶级社会里是不可能实行的。”（《在延安文艺座谈会上的讲话》）我们千万不要上孔子的当，尽管他说了不少漂亮话，什么“治亲”呀，“报功”呀，“举贤”呀，“使能”呀，“存爱”呀，这些“仁政”，都只施于奴隶主阶级内部，而“民不与焉”（《礼记·大传》）——奴隶们是不在其内的，他们是只能被奴役、被鞭挞、被屠杀的。</p><p>从上面简单的分析，可以看出：尽管孔子满口“仁义道德”，说得天花乱坠，戳穿了看，他的思想，都是为正在崩溃中的奴隶主贵族阶级的利益服务的。</p><p>当时，反对孔子的儒家，站在封建阶级的进步立场的是荀子，以及他的学生韩非等法家。先秦儒法两家的斗争，是当时阶级斗争在思想战线上的表现。这方面，我已经专文阐述（《红旗》一九七二年第十二期），这里就不再多谈了。</p><p>孔子在当时，是站在正在崩溃中的奴隶主贵族的立场上，反对新兴的封建势力；他的思想的实质，是要维护奴隶主阶级的统治，论证劳动人民只能被剥削、被奴役、被统治。用一句话说，他就是要论证“剥削有理、造反有罪”。<strong>因此，后来的剥削阶级，不管是封建地主阶级，还是资产阶级，当他们还没有取得统治地位的时候，可以反对孔子，喊“打倒孔家店”；一旦他们取得政权，成为反动的统治阶级之后，却都要利用孔子的思想，来欺骗劳动人民，为他们自己的反动统治服务。所以二千多年来，孔子一直被他们尊为“至圣先师”。只有站在无产阶级立场，运用马克思主义的历史唯物主义观点，才能揭穿孔子的反动本质。</strong></p><p>教员教导我们：“今天的中国是历史的中国的一个发展；我们是马克思主义的历史主义者，我们不应当割断历史。从孔夫子到孙中山，我们应当给以总结，承继这一份珍贵的遗产。这对于指导当前的伟大的运动，是有重要的帮助的。”（《中国共产党在民族战争中的地位》）</p><p>用马克思主义的观点去评价历史人物，首先要分析当时的阶级矛盾和阶级斗争，看在当时历史发展的条件下，他是站在进步阶级方面，支持人民群众呢，还是站在反动阶级方面，主张保守呢。马克思主义者的任务，就是要推动历史不断向前发展。我们要肯定的，只是在历史上起进步作用的东西，对反动的、保守的东西，我们必须坚决否定它，批判它。所以，批判孔子的反动思想，对参加现实的阶级斗争，特别是对抓上层建筑意识形态领域的阶级斗争，是会有帮助的。</p><p>——1973年8月7日《人民日报》</p><p><strong>用一段话总结：历史是为现实服务的。每个阶级都有一套自己的历史观，从自身出发解释历史，论证他们的统治秩序是历史的必然。儒家的仁义历史观论证了中国旧贵族的统治秩序是三皇五帝以来的不变法则，用这套秩序就是盛世，背离这套秩序国家就要乱。而现代资产阶级的民主独裁历史观论证了资产阶级的统治是历史上最好的秩序。阶级斗争历史观则论证了无产阶级的夺权是历史必然。只有历史观成功，革命才能成功。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思想与文化</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>批儒评法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈历史精神</title>
    <link href="/2022/05/04/0017/"/>
    <url>/2022/05/04/0017/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://raw.githubusercontent.com/Mapleshade20/storage/master/pipi.zip">暴躁皮皮文集</a></p>          </div><div class="note note-secondary">            <p>Maple 注：这篇文章突出在它强调了进步潮流中思想精神的重要性。尽管对于近代西方资本主义的精神表征等论据上存在争议，但是文章论述的主题是非常值得诸位同志思考的。</p>          </div><h1 id="序言：国家政治生活的根本目的"><a href="#序言：国家政治生活的根本目的" class="headerlink" title="序言：国家政治生活的根本目的"></a>序言：国家政治生活的根本目的</h1><p>今日中国各种媒体中，政治体制改革被议论得沸沸扬扬。普世精神病们天天闹“民主”，最后闹得很多正常人也纠结起“民主”来了，纷纷议论这个算“民主”还是那个算“民主”。我想，在谈论民主这类东西之前，我们需要先明白，国家政治生活的最终目的是为何？</p><p>最常见的论调是：国家目的就是为了让民众都能过得好。民众生活越舒适，福利越好，国家就越“好”，民众就越“幸福”。为了达到这个目的，所以要有“民主”。不民主中国必然不能富裕；不民主国家富裕普通民众也富裕不了，只肥了权贵阶层。</p><p>这类民主要求本身是非常愚蠢的。模仿西式“民主”，中国不但富裕不了，连仅有的财富也会被内外勾结的资本集团掠夺走。但这些留给那些头脑正常的社会经济学家去论述。我要问的是：国家富裕有何用处？民众生活舒适有何用处？<strong>如果富裕、生活舒适本身就是目的，那我们和一群哪骨头多就往哪钻的狗有何区别？如果国家就是为了这种可悲目的而存在，那我们又何必讨论国家制度，让这群狗闹去，人却应关心比动物欲望更高的事物。</strong></p><p>又有一种说法是“大多数人民的利益”。“人民”这说法是很含糊的。要是“大多数人民”都像精神病一样觉得吸毒是个人自由，我们显然也不能因此就让人民自由吸毒去。国家政治生活必然还有更高的指导原则。何况所谓利益也无非是民众的物质欲望。</p><p>普世精神病们提出了“普世价值”：自由平等人权等等大名词是文明的要求，实现它们就是国家政治生活的目的。我们仍然要问：实现这些大名词有什么用处？从欧美的情形和普世精神病们的一贯言行看，实现这些大名词也无非让民众吃喝得更好，绝无额外的功效。</p><p>事实上古今中外也从来没有一个正常人把吃好喝好当人生目标，除了那种浑浑噩噩的愚民；也从来也没有一个正常的国家把民众吃好喝好当目标，除了那种即将亡国的或只是强国附庸的奴才国家。所有正常人都在生活中寻求某种比动物本能更高的价值，所有向上的国家也都在寻求某种价值、某种文化理想。这种文化理想就是国家政治生活的目的。</p><p>我们生活的意义就在于我们在各种活动中表现出的个人的意志、力量，我们个人因为这些意志、力量、创造力而脱离了只能追随感官本能的野兽，成为万物之灵。至于活动本身，丝毫不重要。你是一个政治家，你为万民谋福利，但你为之操劳的万民迟早都会死去。你是一个科学家，你穷尽一生发现了物质世界的一些奥秘，但这些奥秘迟早会被人滥用，成为有害的东西。你是一个艺术家，你创造了美，但这些美迟早也会消失。所有人类的活动，迟早都会成为遗迹，都会烟消云散，人类会灭亡，地球也会消失，但我们在这些活动中表现的意志、力量却永不消失。</p><p>你作为普通人，你对你的爱人、友人倾注了自己的爱，你和你的爱人、友人都会死去。但你们的爱若是真正的爱，它就不会消失，它在产生的同时就是不朽的。人类生活的目的就在于过程，无论是研究、探索、征战，冥思苦想的生活还是金戈铁马的生活、追求个人情感的生活，你生活过，你通过这些生活最终表现了你个人的本性，你是高贵的人还是下贱的人——这就是生活的意义。</p><p>所以国家政治生活的真正目的，不是去追求国民生活舒适，也不是去追求多数人少数人的利益，更不是去追求某种制度，只是要通过这些活动展现我们的意志、力量、德行、智慧，展示出我们自身的高贵，并尽量防止我们的后代失去这些品质，堕落成贱民。所有政治活动都不能违背这个目的。</p><p>鼓吹普世价值的那批知识分子的心态和当年的汪精卫们的心态是非常一致的，但是这批普世精英们又比汪精卫们更无耻下贱。汪精卫们多少出于无奈，觉得中国毫无希望，不是被欧美吞食就是被日本吞食，卖给白人还不如卖给同种的日本人，或许还能卖出个好价钱；与其被日本人强暴，不如主动脱了衣服配合，或许还能挣个名分。他们对中国还是有点感情的，只是被完全吓破了胆，把骨子里的奴气都给激发出来了。而这批普世精英们，对中国已经完全失去了感情，既然欧美如此强大，那么去做欧美人倒也不错，可以一起“普世共荣”，分享下欧美人“普世价值”战胜“专制”的荣耀。</p><blockquote><p>可悲的是，这群洋奴只看到物质发达和民主议事的表象，就被吓破了胆。他们并不清楚欧美文明的核心所在。欧美文明三大源泉：蛮族文化，基督教文化，古希腊罗马文化。他们是毁灭罗马帝国的那群蛮族的后代。他们的蛮族祖先与大多数蛮族一样，凶残嗜杀，以抢劫、杀人放火为荣，但同时也好客，遵信守诺，看重个人尊严，酷爱自由，充满独立不羁的英雄气概。如果他们只是这样的蛮族，那么虽然有可佩之处，但和我国北方历史上的那些蛮族一样，只会渐次消亡，顶多留下一些血缘上很可疑的小国家。基督教文化给他们带来了仁爱、人道的精神，抹去了他们的过分凶顽，使他们能够有文明的雏形，起码不再过分自相残杀。但是宗教文明的下场人人都是知道的，中世纪的欧洲以及伊斯兰文明、佛教文明的结局都摆在那里。中世纪的伊斯兰文明，论教义比基督教开明、合理，论社会生活也远比基督教社会开化，基督徒和他们相比就好像一群信邪教、身上画满邪教偶像图腾符号的野蛮人。但是伊斯兰文明衰落了。因为欧洲文明真正先进的不是宗教，而是文艺复兴后复苏的古希腊罗马文化。古希腊给他们带来了艺术、智慧、理性等真正的文明社会的要素，古罗马给他们带来了行动的榜样，把蛮族们个人的自由、英雄主义转化成国家的自由、英雄主义。</p></blockquote><blockquote><p>艺术、智慧、理性这些文明要素我们很早就有了。但我们正因为太“文明”，失去了蛮族的自由、英雄主义气概，变得文弱、虚伪、胆怯，喜爱华丽好看的外表而毫无朴实做事的精神，只有道德的仪式而无道德的实质，只有仪式而无信仰，于是风气萎靡，只知功利钻营、互相欺骗……简言之，文明必然带来的弊端我们占全了，所以在历史上屡败于北方蛮族之手，征服者的奴役又使得我们精神更加低下。但也并非只是我们一家如此。古希腊和我们一样文明，后来也一样发展出了“文明”的弊端，被各种蛮族们奴役来奴役去。因为文明必然会产生那些弊端。</p></blockquote><blockquote><p>欧美文明从古希腊学来了文明中的华丽、精巧，同时却保留了蛮族文化中的朴实、独立不羁，不使自己成为和中国、希腊人一样的可怜虫。他们去掉了基督教文化中对来世的无病呻吟，却保留了仁爱、人道。古希腊的理性主义、蛮族的朴实独立精神、基督教的仁爱，最后加上罗马国家的尚武、英雄主义，使得他们成为了今日的世界霸主。</p></blockquote><blockquote><p>常人都以为欧美胜在工业文明，而工业文明的内核是自由市场经济和民主议事制度，因此我们去仿效一番即可。然而工业文明只是表象、外在力量，他们能够掌控这样的力量是因为他们内在精神的作用。自由市场经济是建立在功利主义基础上的，认为人人都追求私利反而能促进社会利益最大化。欧美的基督教精神和蛮族精神能克制功利主义的毒，所以自由市场经济成就了他们的强大。病弱的民族去妄学，结果功利主义的毒全中了，人民变得毫无尊严、唯利是图，只知个人的“成功”、钻营而不知生活还有更高目的。民主议事制度是建立在各方利益谈判妥协的基础上的。欧美人的健康精神能使参政者克服利益的分歧，以国家大局为重。我们边上有些下等奴才国家和地区去妄学，结果成了政客争权夺利的愚民把戏。我们前人建立新国家时没有学他们的市场经济，也没有学他们的民主制度，选择了以共产主义的方式发展工业文明，是深思熟虑的结果。在物质上我们没有人家的基础，不能学；更重要的是，我们没有人家内在的强健体魄，妄学人家去吃毒物强身，只能自寻死路。<strong>共产主义则会大幅削弱工业文明对人的毒性。</strong></p></blockquote><p>昔日的欧美不是物质文明发达，而是精神文明发达——要学人家，首先要学的就是精神文明。这就是当年五四文化的方向。今天的人们否定五四，有嫌它推翻传统文化的，有嫌它革命暴力倾向的，有觉得它不够民主的，但五四与这些滑稽玩意全不搭干，五四只是要输入一种全新的“人”，想要使我们变成和西方人一样强壮有力、既能欣赏文明生活的精巧又不失朴实的心境、尚武而又仁爱的人。有这样的精神，才可以放心学人家发展工业文明强身。</p><p>有无耻的洋奴说，“我越是了解美国，就越是喜欢美国。我越是了解中国，就越是不喜欢中国。”下等贱民以把他们的女儿送入王侯府第为荣，他们这辈子是没什么出息了，但他们的女儿万一被王府里的贵人们宠幸一下，说不定下一代就有当上等人的希望。<strong>但一个有自尊心的人就绝不肯这么做，如果他们贪恋财富，他们宁可去做强盗，把那些上等人的钱财抢过来，绝不愿去当奴仆讨赏赐。</strong> 古罗马共和国末期，一群破产的贵族和游民们阴谋叛乱，企图洗劫罗马来重新分配财富。事败，背水一战前，他们的首领卡提林告诉他们：</p><blockquote><p>“你们本来是可以在流放中极为屈辱地度过一生的；在失掉你们的财产之后，你们当中的一些人本来是可以在罗马乞求别人的帮助的。但对于真正的男子汉来说，这种情况是屈辱、无法忍受的，所以你们才决心采取今天这样的行动。”</p></blockquote><p>这就是罗马人的英雄气概！他们虽然是一群叛国者，一群因为生活没有着落竟打起抢劫祖国主意的强盗，但他们仍是英雄，他们不肯伸手向人乞讨，他们不吃嗟来之食。他们可以施舍别人表现自己的慷慨，绝不肯失去尊严去接受别人的施舍。中国本来也可以在“民主”中大卸八块的，虽然会让人民流离失所，但普世精英们躲在沿海的几个大城市中，躲在美利坚爸爸的保护下，生活是会无忧的；品着咖啡，向一片混乱的内陆人民指点下“自由、民主、法制”的重要性，感概下中国人的低劣，也未尝不是没有一般风味。——但即便我们真蒙上苍和美利坚大爷垂怜，能有个太平享乐的结局，这样的结局也是耻辱！因为我们是人，我们不是一群只知道吃喝的狗。我们是中国人而不是一群以被欧美上等人宠幸为荣的的下等贱奴。</p><p>资本主义文明成就了西方，也毁掉了西方。资本主义是一种极毒的东西，<strong>它带来的空前膨胀的功利主义、科技主义。功利主义使每个人都以财富为荣，而不是个人德行为荣。科技主义使人类不重视自己，沦为机械的奴隶。早期欧洲人能抵抗这些毒素，他们将创造财富科技的过程视为自身能力的证明，并没有迷失于这些财富科技中，他们的各种阶层中都不乏这样优秀的人物。但资本主义文明发展到最后，将整个社会都变成了一部庞大的工业机器，每个成员都只是机器链条上无法挣脱的一环。</strong> 这样疯狂的资本主义最终毁掉了欧美文明。</p><p>在传统社会中，每个人的生活需求都是极其有限的，无非衣食住行，依靠简单的方式生产。你可以去过繁华享乐的生活，也立刻可以远离它们回到简朴的生活，普通人挣到足够维持生存的钱财后也不会再去钻营钱财，因为多了无用，徒徒劳累自己。这就是通常所说的田园诗式生活。而在现代工业社会中，你要生活下去，唯一的办法就是加入到那部无形的超级工业机器中，日复一日地为某种商品的某个环节重复你单调乏味的劳动，以此换取那部超级机器给你提供的无穷尽的商品。你无法离开那部机器，因为你的那么多生活用品根本不是你自己能提供的。你永远也不会嫌钱多，因为总有更多的消费欲望在勾引你，那部超级机器会永远制造出你的新“需要”。你还不能松懈，因为你的劳动效率一降低，你就有被解雇失业的危险。你也不能抱怨解雇你的老板，他也是非常无奈的，如果他继续雇用你，导致产品成本升高，他自己也会破产，被那部超级工业机器淘汰。举例说，从前美国南方的种植园主，采用封建式生产，虽然他们对黑人残酷，但只要愿意，是可以对黑人仁慈的，那不会导致他们破产，只会使他们少赚点而已。<strong>但美国北方的资本家就绝不能对工人仁慈，他们一仁慈就会破产。现代工业社会就是如此，每个个体都只是工业机器上一颗无法作主的小螺丝钉，完全失去了个性、精神。他们本来是依靠那些个性、精神才抵挡住功利主义和科技主义的毒素，使工业文明为他们所用的。</strong></p><p>我们只需明白，西方失去了从前的精神，抵挡不住工业文明的毒素了。他们不再是从前那个优秀、令全世界敬畏、使我们蒙受过耻辱的超级种族了！他们的文化全面倒退了！</p><p>中国今天接过了他们的工业文明，带来了一幅繁荣盛世景象。在这种繁荣中，普世精神病想要安逸享乐，民族主义者相信中国能一雪前耻成为新的超级大国，共产主义者也一片欢呼，以为有这样的物质基础，再联合世界反帝力量，共产主义即将再次到来。却没有人明白我们的危机：<strong>我们必须先使自己变得和从前的欧洲人一样优秀，变得比他们更优秀，我们才能消化、改造工业文明，不然就只有走欧美的老路，我们不过比他们晚死几步而已。</strong></p><p>历史上的血缘联系，所谓五千年文明古国，并不是我们的立国基础，我们正是因为那些“文明”而变得病弱的。中国“传统文明”的低劣举一例即可说明。形成我们文化基础的一大源泉，老子，竟提倡“小国寡民，鸡犬相闻，民老死不相往来”的理想。在这种理想下，人民浑浑噩噩，没有外部世界的打扰，自然会生活得很“和平”很“安详”，但其实他们活着和死去又有什么区别呢？所有的食物都有毒性，所以老子就建议我们不吃。所有的活动都对人体有害，都会磨损器官，磨损到一定程度，人也就死去了；所以老子建议把我们冻在一个冰柜里，让所有细胞都停止活动，这样就“不生不灭”了。这种哲学真是让人佩服之极！</p><p>与此相反，我们生活的意义就在于过程。我们磨损自己的器官，但在磨损的过程中我们变得更强壮更灵活。我们去研究探索纷繁的外部世界，我们的头脑会变混乱，我们中的很多人会迷失，但我们中的优秀分子会因这种探索斗争而变得更优秀，整个民族也将变得更优秀。工业文明造成了今日的困境，但人类并不是头一次遇上困境，也不会是最后一次。我们终将克服它。即便我们终于失败了，终于不能克服，那又有什么关系呢？<strong>这些探索、斗争、克服的过程就是生命的意义，正是这些过程把人类与动物分别开，把活人与死人分别开。</strong></p><h1 id="正文：论五四精神"><a href="#正文：论五四精神" class="headerlink" title="正文：论五四精神"></a>正文：论五四精神</h1><p>今天的中国思想混乱，充斥了按各自目的对前人历史的新解读、新“真相”。五四，连同它代表的那半个世纪的历史，更是重点“解读”对象。官方把其视为民族复兴，而自己是民族复兴事业的继承者。普世派祭起它的民主、言论自由口号，也觉得自己是继承者。传统文化支持者认为它毁灭了中国传统的道德秩序，要为中国社会的礼仪道德丧失、物欲横流负责。中间派觉得它的革命暴力倾向是错误，应走改良道路。还有高级普世理论家觉得它的“科学、民主”本身就是错的，应以“人权、自由”来取代。</p><p>五四精神，用那一代人自身的口号，是民主和科学。但民主若真有用，为何当年的知识分子没一个去推崇北洋政府的“民主”？事实上除了当代中国的精神病，任何正常人都不会觉得北洋政府的“民主”有何意义，就像不会觉得伊拉克、阿富汗的“民主”有何意义。科学若真有用，为何鲁迅要弃医从文？难道文学比医学更科学？民主和科学归根结底只是一种手段、工具。<strong>过去的中国人有自欺欺人的“精神文明”，因此要用实事求是的科学理性来改造。建设新中国需要全体人民一起努力，把自己当主人看待，因此民主制度下的群策群力方有希望。总结起来，当年的目标是要开民智，创造新国民复兴中国。</strong></p><p>但什么算“民智”，什么又算“复兴中国”呢？西方社会式的菜市场上鸡鸭一起自由叫唤算“民智”不？中国GDP到多少算“复兴”还是统治世界算“复兴”？而这一切对于个人又有何意义？</p><p>这样的质问本来可以无穷无尽。我可以学那些学者专家们，把所有大名词都拉来辨一番，说明它在过去某个时代是什么意义，在五四那里又是什么意义，在今天又是什么意义。辨完了民主、科学，还可以辨它与理性主义、浪漫主义、传统文化等等的分分合合……但是让我们把它们统统扔一边吧！这样的辨析有何意义，同中世纪的天主教神父们辩论一个针尖上能站几个天使、圣餐上的面包和酒是否是上帝的实体一样有何意义？当代中国充满了从腐败的当代西方学来的这些美其名曰“学术”的胡说八道，在各种含义模糊的名词、理论里辩论压根就不存在的矛盾纠葛，却忽视了事物自身那简单的存在。</p><p>我们今天为何要提五四？我们到底在寻求什么？<u>斯诺在《红星照耀中国》中写道，“冒险，探索，发现，人类的勇敢和怯懦，狂欢和胜利，苦难、牺牲和忠诚——像火焰一样贯穿这一切的是成千上万青年持久不衰的热情、不灭的希望和惊人的革命乐观主义，这些青年人不承认人或自然、上帝或死亡会给他们带来失败。所有这一切和更多的东西都包含在一部当代无与伦比的长征历史中。”</u>考察他们的故事，和自身对比，我们感觉到的岂不是一种本质上的昂扬、向上、开拓、征服的精神？他们在那些精神中建功立业，我们却庸庸碌碌，在各种无聊琐事、吃喝玩乐、生活算计中蹉跎一生。我们不满，我们却不知道该向何处发泄这种不满。为此我们才景仰又嗟叹地总是想到他们。</p><p>罗马史书记载了一位著名的罗马贵族加图的演说，“元老们，我常常在这里发表长篇大论的演说；我常常对我国公民的奢侈之风和贪得无厌表示不满，……但是，现在，我们讨论的问题不是我们的风气好坏的问题，也不是罗马人民的国家有多么伟大或多么光荣的问题，而是我们所有的一切——不管我们如何看待它——是属于我们还是和我们自己一道都属于敌人的问题。可就在这个时候，恕我不客气地说，有人竟向我们提起仁慈和怜悯！说老实话，长期以来我们都丧失了文字的真正含意。正是因为挥霍别人的财产被称为慷慨大方，而在做坏事方面胆大妄为被称为勇敢，共和国才被逼得走上了绝路。既然时代的风尚就是如此，这便使得这些人想方设法地挥霍我们联盟者的财富，对掠夺财富的人表现得仁慈；但是不要让这些人对我们的血也这样满不在乎吧，不要为了开脱几个恶棍而给全体善良的公民带来毁灭吧。……不要以为我们的祖先是通过武装的力量才把一个微不足道的小国变成伟大的国家的。……但我们却失掉了这些好品质，变得奢侈而又贪欲，公家贫困而私人却腰缠累累。我们以财富为荣并养成一种饱食终日无所事事的风气。我们善恶不分，野心篡夺了功绩应得的一切报酬。难道这有什么可奇怪的吗！当你们每个人都在谋求自己的私利的时候，当你们在自己家中沉湎于享乐而不能自拔，并在这里受金钱或权势摆布的时候，没有防御能力的共和国会受到攻击，那就是顺理成章的事了……你们也说，形势无疑是可怕的，但是你们并不害怕它。可实际上你们确实又怕它怕得要命，只是由于思想上的懒散和软弱你们才徘徊观望，相互等待，……”</p><p>我们在五四前人中所看到的，岂不也正是和这些罗马贵族一样的对国家腐败风气的愤怒，试图要以健康、勇毅的精神重建国家的努力？</p><p>近代欧洲革命的精神，我引一首1848年革命的参与者、捷克诗人莫里茨·哈特曼的《圣杯与宝剑》：</p><blockquote><p>“我来自胡司教徒的国土，<br>我相信，我饮过上帝之血，<br>我感到爱灌注入我的心中，<br>上帝的血是爱，我的心是他的圣杯。  </p><p>我来自胡司教徒的国土，<br>我相信有血有肉的语言，<br>思想会变成士兵，<br>而每一只短歌都是一把神圣的宝剑。”</p></blockquote><p>我们在五四前人中看到的，岂不也正是这些欧洲青年们对爱、自由的迷醉、向往，试图在新的社会中释放自己充满生气的爱的过程？</p><p><strong>在这所有的一切中，我们真正感觉到的岂不是人类永不满足自身、希图超越自我的努力？它探索、向上，永远不满足于那庸庸碌碌的旧秩序，永远寻求更高自我。在古罗马它反对过腐化的生活风气，在文艺复兴时期它鼓励欧洲人探索科学杨帆海外开拓创业，在十九世纪的历次革命中它化身那些欧洲青年们推翻封建王权，在二十世纪初的中国它是反帝反封建的五四，在六七十年代它是遍及全球的反对资本主义秩序的学生运动。</strong> 它有时还以宗教的身份出现，因为宗教，如同国家，<u>开创它的</u>总是向上的精神。</p><p><strong>所以五四的真正精神，是一种永远探索、向上、寻求更高生命的精神。它创造的各种工具都会背叛它。科学理性会背叛它，成为捆缚人类的冰冷的物质主义。民主会背叛它，成为愚民分利益的把戏。它从各种愚昧、专制中拯救出来的民众会背叛它，成为新的保守秩序的维护者，和那种秩序一起反过来压迫它。国家也会背叛它，它建立的国家会成为新的保守秩序大本营。但是五四的精神，人类永远向上的精神，却将抛开它创造却又背叛它的这一切，在新的生活中独自寻求那更高的人。谁感觉到这种精神，谁才是它的继承者。</strong></p><p>当代中国政府并不是它的继承者。整整三十年来，它推行发展经济加维稳、俗称胡萝卜加大棒的政策，扼杀一切自发的激进行动，因为它很明白这些意识一旦任其发展，就会完全清醒，从对外的愤怒发展成对内的诉求，恢复革命传统。它只想要悄悄的、阉割过的无害的爱国主义和民族主义。老实说，他们只是一群可怜的老人，对中国也并非没有忠心，只是胆小、害怕民众。但正是他们的愚昧政策造成了今日的困境。他们既然扼杀了左派，年轻一代就只能去右派思潮里寻安慰，再和商品社会的享乐主义一结合，就成了今日的洋奴遍地的结局。而在这种洋奴遍地的时候，它真正恐惧的依然是左派，而不是洋奴。它大约觉得洋奴再多，只要经济持续发展，胡萝卜够多就能安抚，而不要胡萝卜的左派才是大患。</p><p>普世派更不是它的继承者。谁会觉得这些滑稽的、把愚民分吃喝当成国家目标的可怜虫和五四展现的人类永远向上的精神有什么联系呢？他们对政府的指责、“愤激”是非常滑稽的。因为我国政府在走的正是他们要求的道路，自由、民主、西方化、中产阶级秩序，只是不像这些普世精神病们那么愚蠢，知道要根据中国的现实脚踏实地一步一步来。</p><p>我国政府，和普世派的主子、欧美统治者一样，<strong>本质上都是中产阶级保守派，试图推行封闭沉闷的中产阶级生活秩序。这套秩序认为人应该乖乖地做顺级往上爬的游戏，任何过激的理想主义都是要不得的。</strong> 这套秩序认为人是某种群体——在我国政府那里是国家民族旗帜下的中国人，在普世派那里是普世价值下的世界公民——的一员，最大的善就是服从这个群体的秩序。这套秩序相信通过科技的发达消灭贫困、社会成员间的谦恭有礼消灭争斗，人类可以达到理想社会。这套秩序把风俗的弱化当文明，把人民智力退化后的温顺当成果，把奴隶当主人，把主人当异己。总而言之，这套秩序的目标就是把所有人都变成无聊庸俗又无害的中产阶级小市民。如果说普世派和我国政府间真有什么矛盾，那无非是我国的现任中产阶级政权给这些商业社会中新兴的中产阶级们腾出来的空间还不够，顺级往上爬的游戏做得不那么顺畅！</p><p>普世派，人人都知道，其实正是欧美标准中的左翼，都以关注弱势群体为口号。但这种娘娘腔的、中产阶级式的“关注弱势群体”是一大笑话。最早的左派，<strong>之所以特别关注劳工、下层阶级，以他们的利益为出发点，是因为上层阶级已经在文明的各种畸形病症中腐败、无可救药，而下层阶级却还没沾上太多文明的恶习，依然有生气；他们希图在下层阶级中寻找到健康的人来重建国家。</strong> 旧中国就是最好的例子，革命者起先试图依靠地主阶层、官商士绅这些传统上层阶级，都不能成事，因为上层阶级太烂了；共产党的知识分子们去底层民众中寻找同盟才获得了成功。<strong>当代的左翼，关注所谓弱势群体，却不是去寻找这些群体中的生气，而是以为自己吃喝得太多，该赏出点残羹冷炙，既可获得庸俗小市民的道德优越感，又可防止他们造反。这种“关注”的结果是毁掉了底层民众的生气，使他们也变得腐败。</strong></p><p>美国近代对黑人实施的高福利政策就是最佳例子。他们以为黑人需要的是和白人一样的吃喝享乐，所以给你们额外的吃喝享乐权利。但是黑人中的精英却丝毫不领情，难道他们过去的屈辱是现在的几块面包能补偿的？普通黑人也不领情，他们觉得政府养自己天经地义。既然被养着，他们就懒得读书，专思玩乐。于是他们依然在社会中处于底层，犯罪率高，令白人头疼、歧视，时时都有可能在黑人精英煽动下闹事。而这种状态又被解释成是他们福利不够，仍然遭“歧视”的结果，所以需要更多的福利、更多的“平等”！</p><p>欧洲统治者则把他们的所有人民都当黑人养。是呀，你们这些无产阶级，以前被我们剥削了，可是现在我们知道自己错了，所以我们给你们高福利，你们不要听那些邪恶的赤色分子煽动，我们给你们的福利会比共产主义恶棍允诺给你们的还要高。起初这种政策很成功。可是如同被养着的黑人必然会退化一样，欧洲的白人们也开始退化。最后统治者很不满：我都给你们这么多了，你们还想要什么呀？国家正在出乱子，你们就不能有点爱国心，暂时忍耐一下吃苦一下，等以后我有钱了再多给你们呀！被统治的愚民也很不满：可是我还是没有你多呀！为什么要我来忍耐吃苦，为什么不是你吃呀？少拿什么爱国来糊弄我们，国家有啥问题我不知道，我只知道你腰包里还有很多呢……但有一点上统治者和他们的愚民都是很认同的：万万不可受那些过激分子、赤色分子煽动，过激是万万要不得的，我们都是中产阶级良民，都想好好过日子……</p><p>只是上层阶级腐败的国家是有药可医的，换掉他们就行，连民众也腐败的国度却是无药可救的，除非是法西斯独裁这一剂一听名字就能让中产阶级们吓破胆的猛药。然而这就是中国普世派的兄弟，欧美那群娘娘腔的左翼半个世纪来对他们的国家干的好事。因为愚昧的中产阶级政府总是听凭金钱摆布，以为人们的问题都是吃喝享乐问题，以为金钱可以摆平一切。因为愚昧的中产阶级不是去寻求民众的生气，反而恐惧民众的生气，以为让他们和自己一样吃喝玩乐失去生气就能天下太平。</p><p>世界正在面临着一场动乱。中东、欧洲、中国、华尔街、莫斯科，处处都有不满、骚乱，直至革命。中产阶级政府开出的药方是千篇一律的：提高人民生活水平，同时“维稳”。人民是猪吗？永远都能一通胡萝卜加大棒解决？普世派又趁机推销私货：健全的民主、法制，让人民有正常的发泄渠道，可免革命之虞；却不想想他们的那套民主法制公民社会的中产阶级秩序正是欧美今日祸乱之源。</p><p><strong>这些不满表面是经济上的，实则是文化上的：人民的生气被工业文明、中产阶级秩序压抑得太久，它在寻找自己。</strong> 在中东，他们意识到了自己的文化需要，所以选择宗教，没有选择那种自由民主的中产阶级政府。在华尔街，他们却不知道自己到底需要什么，只是盲目地提经济问题。而经济问题上他们是很不幸的，连任何具体的诉求都找不出。你无法埋怨总统，这一切绝不是他这个美利坚股份无限公司临时总经理的错。你埋怨背后的华尔街董事会，但谁也提不出能取代华尔街董事会的国家方案。</p><p>我看到一些华尔街抗议人士的演说，他们显然也想鼓舞起人们的勇气，把活动引向文化革命的方向，像六七十年代的学生运动、反战游行一样，从文化上改变美国，而不只是向华尔街讨几口救济粮。但是在这样一些虚弱疲乏，只是因为生计问题而闹事的人民中，你能指望什么样的勇气呢？只要资产阶级统治者还有足够的胡萝卜加大棒，他们迟早会乖乖听话。把希望寄托在“无产阶级”身上的革命闹剧，世界已经尝试过很多次了。人民必然会腐化、忘恩负义，蜕变成新的中产阶级，维护起那些保守反动的价值观，而革命者本是为了摧毁那些保守价值观才拯救他们。“无产阶级的先进性”是不存在的，存在的只是那向上的精神和感觉到它的个人。阶级永远不可靠，可靠的是其中的个人和群体。</p><p>人民表现出的是一种很朴素、很单纯的“不满”。他们觉得社会有问题，他们活得很不好不幸福，但具体为何不好不幸福他们也不知道。于是各路人士都来根据自身目的解释“不满”，推销他们的方案。中产阶级秩序的拥护者们想把世界历史庸俗化成“独裁——民主”这样的肥皂剧，人们不幸福是因为有“独裁”。而我试图向人们展示真正的历史：<strong>它是那种永远向上的精神在不同的时代借助不同的形体寻找探索自身的过程。它反抗过所有腐败、沉闷、窒息生机的秩序，今天它在反抗工业文明推行的中产阶级良民秩序。但它真正反抗的只是自身的有限性。因为束缚人类的，归根到底只是自身的有限性。它创造出的一切都会成为尸体，几乎在创造出的同时就已成为尸体，而高居于这些被创造物之上的它本身，才是真正的生命。</strong></p><p>而五四精神，便是这种永恒的精神、生命在东方的回响。</p><p>我们今天胜过欧美的只是三种因素：共产主义时代培养的那批老人对国家的忠诚，刚走出农村的农民们的吃苦耐劳，高效的集权机器。但那批老人不久就都会死去，农民们的吃苦耐劳在商品社会腐蚀下也不会保持太久，强大的集权机器也会完成历史使命光荣退休，终有一天，你想求共产党替国家继续独裁继续支撑一阵它也独裁不动的。我们想要真正胜过欧美，就必须培养个人主义的主人，能够感觉到五四精神的主人。目前的中国却都是些病弱、奴气的传统中国人，这才是当前的中产阶级政府对我们民族犯下的真正罪过，而不是它的独裁。</p><p>末了，是一首诗，来自上文提到的1848年革命的那同一位诗人。</p><blockquote><p>我看到学者和教授，<br>看到主席和陪审官们，<br>还有制酒桶的工匠和编辑，<br>剧院监督和产科医生，<br>交易所的老板和报纸的记者，<br>天文学家和收税员，<br>古物鉴定家和卖破烂的商贩，<br>看到毕德曼，汉泽曼和瓦泽曼们——<br>可是你们在哪里，真正的男子汉？</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思想与文化</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>五四精神</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>皮皮作品选 - 儒法斗争|驳历史发展阶段论</title>
    <link href="/2022/03/19/0016/"/>
    <url>/2022/03/19/0016/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://raw.githubusercontent.com/Mapleshade20/storage/master/pipi.zip">暴躁皮皮文集</a></p>          </div><h1 id="儒法斗争杂论"><a href="#儒法斗争杂论" class="headerlink" title="儒法斗争杂论"></a>儒法斗争杂论</h1><p>各特的《昆廷·杜沃德》，刻画了了一个标准的法家君主路易十一：不礼贤下士、使用那群受过良好贵族教育、仁义礼智信齐全的“贤臣”，却提拔低贱的“小人”，喜欢和三教九流的“小人”厮混；狡猾多疑，用权术控制群臣；不行仁政，凶狠毒辣，镇压异己绝不手软，也绝不因谁来哭诉农民太苦就流下仁义的泪水；私生活也不遵循贵族礼法，荒唐大胆，让贵族的正人君子们蒙羞。司各特由于他的出身，是个贵族共和派，并不喜欢这类被丑化的独裁君主，但作为诗人的深刻观察力，使他不得不承认：这个惯于背信弃义、阴险狡猾、毫无贵族美德可言、简直和流氓头子一样的国王，实际上给法兰西人民带来了文明的法治，拯救了法国。他认为这算是以毒攻毒，国王应该行仁政，但乱世之中不得不靠这种流氓国王来拯救人民。他认识不到独裁的背后是阶级斗争。路易十一提拔那些“小人”，说明那些人代表的是一个新的阶级，这个阶级在推动历史前行。</p><p>莎士比亚的历史剧《亨利四世》，刻画的是英国的法家君主亨利五世。和法国的路易十一、中国的刘邦一样，他们惯于和“小人”交游，精通市井生活，像个流氓，身边搜罗的都是毫无仁义可言的流氓同伙。而他们的对手，英国的霍茨波，法国的大胆的查理，中国的项羽，都充满贵族风度，礼贤下士，对贵族谦恭有礼，作战勇敢，守信重诺，完全是传奇英雄、影视剧中的“男子汉”的楷模；但同时，都极端残忍好杀！ 因为对自己的阶级行仁政，就必然意味着对别的阶级行暴政。《亨利四世》中说霍茨波早上起来杀了几十个苏格兰人，还感觉很无聊，手脚没活动开。</p><p>所以这些斗争，实际上是新兴的阶级和旧贵族之争。新阶级在旧贵族眼中自然充满流氓气味。</p><p>古雅典的伯里克利和客蒙之间，实际上也是同样的儒法斗争。贵族派首领客蒙也是非常礼贤下士，广施钱财，作战勇敢，同时，虽然没有明确记载，想必征战中也残忍好杀。而民主派首领伯里克利在战争中不好杀是有明确记载的。他死前，大家称颂他武功，他却说最自豪的是：“没有一个雅典人因为我犯下错误而白白牺牲生命。”这肯定暗指客蒙的残忍好杀。客蒙要恢复战神山议事会的统治，以斯巴达政体为榜样。而伯里克利实际上是假民主名义的独裁统治，用独裁镇压了贵族，这是古代历史学家也都明白的。斯巴达的政体并不值得效仿，因为不久后就暴露出斯巴达内部土地兼并严重，财富全集中在元老院里的少数家族手中，几代国王都欲推翻元老院，建立独裁，改革内政，都被杀被逐，于是斯巴达日益衰弱。</p><p>在古雅典，伯里克利的政权比较稳固，把贵族派镇压得比较彻底，同时他很注重培养本阶级的知识分子。因此流传下来的记载中没有说他是流氓，这大概是唯一的例外吧。</p><p>文革三大理论：继续革命论，这是根本理论，说明革命的性质、对象。知识越多越反动理论，是文化教育理论，任何阶级中有锐气的人物都提倡，无产阶级只是继承。儒法斗争理论，是对阶级斗争历史观的深化，现在看来是最重要的。阶级斗争历史观，主要论述在《德意志意识形态》中。马恩当时只是做了一个很简明的概括、理论模型，可以说是二成事实，八成猜想。后来他们通过对古代史和现代史的研究，譬如马克思写近代欧洲革命，恩格斯写古代社会和军事史，一步步在细节上完善了这个模型。但他们是欧洲人，解释的都是欧洲的历史，对被称为“东方”的历史很难解释。像中国的秦汉之际，还可以用奴隶主和地主阶级的斗争来勉强解释，但后来的两千年怎么办？王安石变法斗争，可找不出马克思定义的两个阶级啊，总不能说王安石代表农民阶级，或者说变法斗争是地主阶级内部斗争因此无意义吧？像远古的埃及、犹太社会里的宗教斗争，按马恩的定义都是奴隶主内部斗争，还是愚昧的宗教斗争，更无意义了。即便是古罗马和古希腊的斗争，用马恩的四阶级法也很难说明。凯撒和共和派并非奴隶主和奴隶的斗争，双方镇压奴隶都不手软，双方斗争涉及的是贵族、平民、同盟者、奴隶四种人群的斗争。大革命前的欧洲封建时代，马恩也只看到封建贵族和资产者、农民的斗争，忽略了封建领主内部的儒法斗争。法国大革命，实际上不只是资产阶级和封建贵族的斗争，是几百年来王权和贵族之间斗争的延续。法国王室一直在加强中央集权，贵族们一直在拆法国王室的台，所以一开始，贵族看到国王被资产阶级进攻，也兴高采烈地一起去推，只是在革命的下一阶段才意识到需要和国王共渡难关。第一阶段中贵族反对国王的斗争绝不能说是代表进步的。</p><p><strong>历史是为现实服务的。每个阶级都有一套自己的历史观，从自身出发解释历史，论证他们的统治秩序是历史的必然。儒家的仁义历史观论证了中国旧贵族的统治秩序是三皇五帝以来的不变法则，用这套秩序就是盛世，背离这套秩序国家就要乱。而现代资产阶级的民主独裁历史观论证了资产阶级的统治是历史上最好的秩序。阶级斗争历史观则论证了无产阶级的夺权是历史必然。如果历史观失败，斗争就必然失败。</strong></p><p>盐铁论的时代，法家代表桑弘羊虽然知识渊博，又有丰富的执政经验，可谓辩才无碍，但就是没有一套完整的法家历史观，大部分地方和儒家共用一套历史。儒生说古代皇帝仁义治国，他也承认，只是强调现在情况不同，古代民风淳朴，现在刁民多，不能搞仁义。这样无力的辩解，自然要被儒生驳得理屈词穷，于是只好大骂儒生穷酸，不配来谈国家大事。穷酸可绝对证明不了观点错误，姜子牙、商鞅、吴起、韩非子、苏秦、张仪、张良、韩信，哪个没有穷酸的时候？韩信要饭，诸葛亮在乡下种地，王猛见桓温时身上都是虱子。因此桑弘羊越骂越丢人，越让霍光得分。如果古代法家能编出一套完整的历史，论证从三皇五帝到文王周公，行的都是法家政治，把孔子篡改、编造的历史全盘驳倒，霍光就两眼发黑了。当然，古代法家没形成属于自身的完整历史观也有现实原因，儒法在镇压农民上都是一致的，儒家代表的是暮气沉沉的旧贵族，法家代表的是顺应生产力发展趋势的新贵族，双方既斗争又妥协，如果法家当真把儒家彻底镇压了，就等于去了自己一条胳膊，镇压起农民就力不从心了。秦二世而亡，实际上就是法家彻底镇压儒家、导致旧贵族和农民一起造反的缘故。没有儒家来帮法家“教化”、怀柔，怎么能让农民乖乖听话呢？怎么能证明自己的统治合法呢？法家要编出的历史观必须在镇压儒家的同时，还能代替儒家“教化”农民，这真的太难了！古代地主阶级法家的理论局限导致了他们必须很大程度上和儒家合作，搞外儒内法，因此常在关键时刻垮台。</p><p>现代资产阶级就形成了完整的历史观，镇压封建贵族后，用新历史观“教化”民众。马恩的历史观只解释欧洲历史，对于指导当时的欧洲工人夺权来说，已足够完整，但对于从列宁开始的落后地区的革命者来说，很不完整，必须用自身经验补足。《哥达纲领批判》中驳斥了自由民主这种资产阶级历史观的提法，论述了无产阶级专政，这是列宁建立专政的唯一理论来源。因为理论不完整，现实斗争中就会摇摆，向资产阶级投降。现在中国革命者依据历史唯物主义的基本原理，结合自身经验，总结出了儒法斗争，这就把欧洲和非欧洲的历史都整合起来，形成目前为止最完整的阶级斗争理论了。这个理论说明，无论何时何地，即便是上古时期，新旧斗争都是这么进行的，共产党人遵循的是历史的必然！</p><p>当年姚文元主持的《红旗》杂志上有大量儒法斗争的文章，是各个写作组写的，大家有条件都应该找来看一看。我过去大概是在一个“毛泽东思想博览”网站上下载的，现在找不到了。</p><p>常有那种人生导师、文化大师，把孔孟老庄耶稣释迦牟尼以及各种西方哲学混在一起，大谈生命的真谛之类。思想可以探讨，但是思想的本质是对现实斗争的理论阐述，是杀人用的。思想的威力比核武器要厉害得多。平庸的思想只能杀几千几万人，优秀的思想能杀几亿几十亿。所以绝不能把思想当成个人修养。</p><p>别的思想如何杀人，稍想下就能明白。历史上唯一的例外是佛教思想，杀人很少，但这恐怕是因为古印度的特殊历史地理条件，无法发挥佛教思想。古代西藏统治者为了统一西藏，引进佛教灭原始多神教，消灭多神教代表的贵族割据势力，开创了古代西藏王国的全盛时期。可见只要条件合适，佛教也是杀人用的。当然这话，那些心地良善、寻求安慰的善男信女是理解不了的。</p><p>资产阶级反个人崇拜，表面看起来都是很有道理的。但是个人崇拜和反个人崇拜的斗争背后是阶级斗争。新的阶级必然要镇压旧阶级，个人崇拜是必备的手段。古埃及古犹太的法家镇压反动祭司，首先要大搞个人崇拜。凯撒和罗马皇帝镇压元老院，要树立个人崇拜。秦始皇镇压六国旧贵族，要大搞个人崇拜。毛主席和斯大林矛盾很深，但赫鲁晓夫打着反个人崇拜的名义在苏联不挂斯大林像，毛主席坚决在中国挂上。你不崇拜我崇拜可以吧？</p><p>从所谓个人崇拜的形成来说，群众对领袖的崇拜是在长期的斗争实践中自然而然形成的。他的智慧、坚毅、忠诚得到大家的公认，他身上集中体现了这个群体的优秀品质，他个人就是这个群体的化身。大家期盼在他领导下战胜敌人，坚信在他领导下必能战胜敌人。你反对个人崇拜，只说明你就是这个群体的敌人，你企盼这个群体的信心瓦解，思想混乱。进一步，你想用代表你这个阶级的个人崇拜来取代无产阶级的个人崇拜。</p><p>从具体的社会现实来说，农民受着地主的思想意识控制，崇拜菩萨、皇上、官员、读书人，小市民们受着资本家的思想意识控制，崇拜马云。对他们进行思想改造必然意味着用对无产阶级领袖的个人崇拜去破除旧的个人崇拜。你反对个人崇拜，不就是让他们继续崇拜菩萨、马云吗？当然，这班资产阶级民主派都妄想民众会来崇拜他们，搞了几下，被民众啐了一脸后，必然开始大骂民众素质低下。</p><p>任何阶级斗争的紧要关头，必然要大搞个人崇拜，无产阶级要大树特树对无产阶级领袖的个人崇拜，别的阶级也要大树特树对自己阶级的个人崇拜。譬如包子正在中国大树特树，特朗普也正在美国大树特树。别的阶级当然不干，要拆他们的台。但对于他们所代表的群体来说，那能叫个人崇拜吗？他们期盼自己的领袖能成功，心甘情愿地团结在他们周围。</p><p>共产党人进行的阶级斗争比别人的要激烈得多。斗争越激烈，旧意识形态越根深蒂固，需要的个人崇拜的程度就越深，也就是越需要统一的意志来粉碎旧意识形态的反抗。所以共产党人就是大搞独裁，大树特树个人崇拜的。马克思主义理论从来不讲空洞的民主独裁，只讲阶级斗争。</p><p>毛主席说群众是真正的英雄，六亿民众皆尧舜，那是指人民的作用，人民当家作主。但他从来也没说过，无视现实情形，不进行长期的斗争、改造，喊了人民当家作主，人民就当家作主了。对资产阶级独裁，树立对无产阶级领袖的个人崇拜，才能保证人民当家作主。这是当年毛和走资派斗争的焦点。走资派要反个人崇拜，要民主，毛让造反派起来民主，结果走资派慌了，这就证明他们要的是资产阶级的民主，反的是无产阶级的个人崇拜。没有空洞的脱离阶级的民主和个人崇拜。</p><p>历史太多，研究不过来，像唐代的历史，就一直没研究过。但武则天的政策非常明显，在跟贵族争夺意识形态控制权、教育权，对贵族学校教出来的模范生懒得理会，喜欢提拔没受过正规教育的，并且派没受过正规教育的人去当校长，改变办学思想。所以叫不懂儒学、胡乱改制、白卷英雄、学生不读书、教育出现危机。</p><p>史称武则天崇佛，她跟松赞干布一样，迫切需要立新神废旧神。佛教自成体系，在当时是唯一可以尝试取代儒学的新思想。六组坛经好像也是武则天时期出现的，跟武则天的崇佛政策肯定有关系。如果汉初佛教就传入，汉武帝肯定也有崇佛的冲动。但对于要承担的使命来说，佛教确实还是不堪大用。必须有更新的神。</p><h1 id="历史发展五阶段论的错误"><a href="#历史发展五阶段论的错误" class="headerlink" title="历史发展五阶段论的错误"></a>历史发展五阶段论的错误</h1><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>苏联教义里对马克思主义有三大发明：物质客观存在；自然界有辩证唯物主义；人类社会发展必然依次经过“原始社会、奴隶社会、封建社会、资本主义、共产主义”的五个阶段。半个世纪来，每个中国人从小就被灌输这套胡说八道，当成马克思的学说。前两条已经分析过了，今天谈谈五阶段论。</p><p>1845 年的《德意志意识形态》草稿里，马克思第一次试图从生产关系的角度解释人类的社会变迁，他认为资本主义之前的古代社会有三种所有制形式。第一种是“部落所有制”，社会生产力不发达，靠狩猎、捕鱼、少量原始农业为生，分工只限于家庭中的自然分工，整个部落就是父权制家庭结构的扩大，酋长就是部落的家长，有些家庭里存在少量奴隶。（显然指古代日耳曼社会）第二种是“古代公社所有制和国家所有制”。原始部落联合为城市国家，私有制开始发展，起先只有奴隶被私有化，接着出现土地的私有，随着土地私有就渐渐发展为一切财产的私有，大家庭形式的原始公社解体。新的私有制国家里“分工已经比较发达。城乡之间的对立已经产生，国家之间的对立也相继出现。这些国家当中有一些代表城市利益，另一些则代表乡村利益。在城市内部存在着工业和海外贸易之间的对立。公民和奴隶之间的阶级关系已经充分发展。”（显然指古代希腊、腓尼基、罗马的城邦国家）这种国家里财产越来越集中到少数人手里，平民小农大量破产，沦为无产阶级。但是这时的无产阶级和现代不同，只是一种流氓无产阶级，整个社会不是建立在他们的劳动上，而是建立在奴隶劳动上。（这个特点在 1877 年的信中又被提到）第三种是“封建的或等级的所有制”。罗马帝国灭亡后的西欧地广人稀，生产力遭到极大破坏，农业衰落，商业停滞，工业随之失去销路、一蹶不振，分工不太发达。为了征服、统治这种地区，日耳曼人自然而然地以自己的军事制度为基础，发展出一套等级制度。“土地占有的等级结构以及与之有关的武装扈从制度使贵族掌握了支配农奴的权力。这种封建结构同古代的公社所有制一样，是一种联合，其目的在于对付被统治的生产阶级，只是联合的形式和对于直接生产者的关系有所不同，因为出现了不同的生产条件。”和乡村中的封建土地所有制相似，城市中出现了行会这种封建等级制的手工业组织。“这样，封建时代的所有制的主要形式，一方面是地产和束缚于地产上的农奴劳动，另一方面是拥有少量资本并支配着帮工劳动的自身劳动。这两种所有制的结构都是由狭隘的生产关系—— 粗陋原始的土地耕作和手工业式的工业所决定的。”（马恩全集第三卷 25 到 28 页）</p><p>注意：一，从男女分工上说，古代先有母系社会，然后才出现父权制社会。但 1845 年的人类还没有这种知识，因此马克思认为最初的原始部落就是父权制。二，马克思说的部落所有制并非原始共产主义社会。它有少量奴隶，有家庭内的父系家长和部落的父系酋长。在那种落后生产力下，单个人或家庭是无法生存的，财产自然共有，但奴隶也是财产，子女实际上也是财产，无论如何也不能说是原始共产主义。三，马克思在此谈论的是三种所有制和相应的历史条件，指出：应当分析当时的历史条件来说明为何在当时是这种所有制而不是别的，不能靠玄想。马克思认为“部落所有制”自然而然地演变为“古代公社所有制和国家所有制”，但并没有说必然继续演变为“封建的或等级的所有制”。他明白无误地说，“封建的或等级的所有制”的时代比起“古代公社所有制和国家所有制”的时代，是生产力落后、分工不发达的时代。请问那些“奴隶社会必然演变为封建社会”的苏联教徒，生产力较为先进的社会具有何种必然性，必然演变为生产力较为落后的社会呢？四，这只是一份草稿，同我们写草稿时必然会发生的一样，马克思在这几页论述中有时离题，有时用词很随意，有时语焉不详，总之叙述很混乱。按他意思，应当是部落所有制发展为古代公社所有制，再发展为城邦国家的大规模奴隶制，部落、公社、城邦国家构成奴隶制的三个阶段，但古代公社所有制被他含糊带过。他当时显然没有思考清楚，但这不是他思考重点，他只是分析他熟知的古代日耳曼社会、希腊罗马社会、封建社会来说明一定的历史条件和社会结构之间必然存在的联系，对次要的地方就先略过。（从这里也可看出，为何《德意志意识形态》的第一部分只是草稿。就算让多了一个半世纪的知识积累的我们来写，古代的太多东西仍然在迷雾中。而 1845 年的马克思，当时薄弱的考古学、历史学根本无法给他提供足够的材料，他没写完正说明他的严谨，他没有德国人凭臆想编造体系的毛病。）</p><p>写于 1857 至 1858 年，为资本论准备的经济学手稿中，马克思在以“资本主义生产以前的各种形式”为题的一节里再次探讨了这个问题。和 1845 年的草稿一样表述得比较混乱，大致意思是：古代公社有三种土地所有制形式。第一种是亚细亚形式，土地完全公有，个人是以公社一员的身份使用这些土地，个人和公社之间完全分不开，个人属于公社这个集体。第二种是古代形式（希腊罗马的原始形式），土地一部分公有，一部分私有，公社是一种自由人的联合体。第三种是日耳曼形式，土地是完全私有的，这些野蛮人以家族为单位居住在森林中，彼此相隔很远，几乎没有公共财产、集体土地。把他们联系在一起的纽带，也就是公社存在的意义，只是共同的宗教仪式、抢劫活动以及对劫掠生涯进行夸大赞美的诗歌性记忆罢了。（马恩全集 46 卷 472 至 482 页）</p><p>对比 1845 年的草稿，这里所说的三种所有制形式正是 1845 年草稿里略过的“古代公社所有制”。以渔猎、畜牧为主的原始部落掌握农业技术后，逐渐演变为以农业为主的原始公社，而这种公社在不同的环境中发展出三种不同的形式，并相应地走向不同的发展道路。亚细亚的集体制公社走向中央集权，土地归社会共同体所有，专制君主是神的化身，也是整个社会共同体的化身。埃及、波斯、印度、中国、俄罗斯、印第安人以及我们所知的非西欧的一切民族所走的就是这条道路。（东方君主在法理上实际还是法律的化身，由于东方社会的法家在儒法斗争中大部分时候都是失败的，君主与法律的关系模糊，所以欧洲人看不出来。）希腊罗马的自由人联合体公社走向公民集体参政的共和制、民主制。由于商品经济的发达，大规模的奴隶贩卖，这些公民越来越依靠奴隶劳动，使自己越来越堕落，最终走向毁灭。希腊罗马的发展道路实际上是被意外的奴隶制终结的，自由人联合体的形式并不必然导向奴隶制。日耳曼的蛮族公社是一种松散的军事组织，在罗马帝国灭亡后，这些蛮族按照一贯的军事组织方式，在西欧建立了封建制。这些意思，马克思并没有写出，但我们对比两份草稿，是可以合理地推测出的。</p><p>1859 年，马克思在《政治经济学批判序言》总结：“大体说来，亚细亚的、古代的、封建的和现代资产阶级的生产方式可以看作是社会经济形态演进的几个时代。资产阶级的生产关系是社会生产过程的最后一个对抗形式。”（马恩全集13 卷 9 页）正是这段话，成为苏联教义里“五阶段论”的依据。根据前边所述，首先，“亚细亚的”绝对不是原始共产主义社会，而是私有制的一种原始形式；“古代的”和“封建的”也只是指西欧历史上客观存在过的两种私有制形式，绝没有亚细亚必然演变为古代，古代必然演变为封建的意思。马克思想说明的只是“资产阶级的生产关系是社会生产过程的最后一个对抗形式”，也即无产阶级必将取得胜利，消灭私有制！资本主义之前的几种私有制并不是多重要的问题。</p><p>马克思在 1877 年写给俄国《祖国纪事》杂志的一封信可以给这个问题一锤定音。俄罗斯正是马克思所说的亚细亚生产方式。俄罗斯的自由派和今天的人一样嚷嚷资本主义阶段是不可跨越的，必须补资本主义课，还拿马克思《资本论》中的一些话当证据。马克思说，资本论对俄罗斯人唯一的意义，就是让他们知道，如果走资本主义道路，俄罗斯的农民就一定会变成无产阶级，然后按照资本主义的规律遭受那些必然的命运，没有别的了。“但是这对我的批评家来说是太少了。他一定要把我关于西欧资本主义起源的历史概述彻底变成一般发展道路的历史哲学理论，一切民族，不管他们所处的历史环境如何，都注定要走这条道路，—— 以便最后都达到在保证社会劳动生产力极高度发展的同时又保证人类最全面的发展的这样一种经济形态。但是我要请他原谅。他这样做，会给我过多的荣誉，同时也会给我过多的侮辱。”马克思举了罗马无产阶级的例子说明社会发展的复杂性，没有必然可以套用的公式。罗马的平民和现代工人一样被剥夺了生产资料，沦为无产阶级，但因为大规模的奴隶制的出现，他们并没有成为应当推翻私有制的雇佣工人，却成了无所事事的游民。（马恩全集 19 卷 126 页）</p><p>这是晚年的马克思公开署名发表的文章，代表了他的成熟见解。他明白无误地说明，<strong>原始公社——奴隶制——封建制——资本主义的历史过程只是对西欧历史的概述，绝不是所有民族都必须经历同样的阶段才能到达共产主义，补资本主义课是无稽之谈。</strong></p><p>1881 年，一个俄国社会主义者维·伊·查苏利奇写信请教马克思对俄国公社的看法。她说：“你比谁都清楚，这个问题在俄国是多么为人注意……特别是为我们的社会主义党所注意…… 最近我们经常可以听到这样的见解，认为农村公社是一种古老的形式，历史、科学社会主义，—— 总之，一切不容争辩的东西，—— 使它注定要灭亡。鼓吹这一点的人都自称是你的真正的学生，‘马克思主义者’……因此，你会明白，公民，你对这个问题的见解是多么引起我们的注意，假如你能说明你对我国农村公社可能的命运的看法和对世界各国由于历史的必然性都应经过资本主义生产各阶段的理论的看法，给我们的帮助会是多么大。”马克思在回信中明确地说：《资本论》中所说的资本主义的“历史必然性”明确地限于西欧各国，因为这种“历史必然性”是一种私有制取代另一种私有制的必然性，而俄罗斯农民还是公有制，没有私有制取代公有制的必然性；俄罗斯人应当充分研究、利用他们仍然保留的一些原始公社的有利形式，跳过资本主义，决不能听信资本主义崇拜者的鬼话。（马恩全集 19 卷 268 页）</p><p>在这封回信的草稿中，马克思还谈到几点：把所有的原始公社都混为一谈是错误的。英国资产阶级用各种手段破坏了印度的原始公社，却造谣说印度公社是过于落后自行解体的。沙皇亚历山大二世搞资本主义改革，制造出一批“社会新栋梁”，正是他们的压榨使俄国农民的原始公社陷入困境，他们却造谣说俄国公社过于落后必须解体。（马恩全集 19 卷 430 页）</p><p>马克思的原意是如此清楚、明确，我们却遗憾地看到，列宁和斯大林没有理解。列宁在《论国家》中强调国家是一个阶级压迫另一个阶级的工具时，顺口举的例子里，很明显地把“奴隶制、农奴制、资本主义”当做人类历史必经的三个阶段。斯大林在《论辩证唯物主义和历史唯物主义》中说：“历史上有五种基本类型的生产关系：原始公社制的、奴隶占有制的、封建制的、资本主义的、社会主义的……（原始公社）没有剥削，没有阶级。”他们的本意，不过是强调共产主义代替私有制的必然性，但把理论如此简单粗暴化，实际后果却是：一，在历史学中造成了极大的混乱！二，实际上推出了资本主义的必然性！</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>建国以来，为了中国历史的原始社会、奴隶社会、封建社会分期问题，中国的史学界绞尽了脑汁，浪费了不知多少纸张。有说尧舜禹禅让是原始共产主义，有说西周是封建社会，有说两汉还是奴隶社会的。其实按马克思原意，古代中国一直是亚细亚方式的，西欧的历史阶段分期与中国无关。</p><p>原始社会绝不等同于原始共产主义。当我们说“原始社会”时，我们实际上是把起码五十万年的人类历史都简化为这四个字了！我们可以说，在原始社会的某一个阶段，存在原始共产主义。但有文字记载的历史，必然已经是私有制了。马克思考察的三类原始公社，都存在一定的私有制，只是亚细亚公社中私有成分最少，几乎可以忽略。在原始公社之前的部落时代，马克思认为也有少量奴隶，这是在尚存的一些原始部落中可以观察到的。因此“原始社会”这个词汇除了笼统地表示生产力落后、工具简陋之外没有意义。“原始共产主义社会”谁也不知道究竟是在原始社会的哪一个时期，绝不能当成历史的开端。尧舜禹时期我总结过：“这个被愚蠢反动的孔孟之徒吹捧为皇帝道德高尚、民风纯朴的上古共和制时期，实际上是贵族们傲慢跋扈、人民流离失所、天灾人祸不断、外敌频频入侵、国家濒临瓦解的时期！”</p><p>奴隶制指的是整个社会建立在奴隶劳动的基础上。这是希腊罗马城邦特有的情形。中国和别的亚细亚社会在那个时期虽然有奴隶，但平民是劳动者的主体，从未使用过大规模的奴隶耕作，何来奴隶社会一说呢？姬周征服者对殷商战俘的处理，姜太公建议杀光、永绝后患，周公的方案是监视居住、自生自灭。可见当时对战俘也就这两种方式，没有奴隶贸易。商周时期可能有少量的奴隶耕作，但劳动的主体是各种自耕农、佃户。家庭内的少量奴隶则是另一回事，从部落时代就有，到魏晋时期还有羯族奴隶，唐代还有昆仑奴，各种签卖身契的僮仆丫环到明清也有。但他们的劳动和整个社会的经济基础完全无关。恩格斯也指出亚细亚家庭内的奴隶不能等同于希腊罗马的奴隶。（马恩全集 20 卷 676 页）所以古代中国根本不存在奴隶制！</p><p>封建社会指的是国王分封贵族、大大小小的领主按等级进行统治的制度。只有周朝符合这种定义。殷商没有分封制，王室兄弟叔伯起先都在朝廷上，以家族方式进行统治。纣王改变了家族统治机构，启用平民外姓当大臣，导致被杀，这是战国法家改革的前身。这过程中未见有分封兄弟叔伯的记载。秦汉开始都是大一统社会。姬周采取封建制，和日耳曼蛮族在西欧实行封建制的原因是一模一样的。姬周蛮族崛起后，被殷商帝国派兵严厉打击，不得不屈辱求饶，进贡称臣，送上人质；然后在某一时刻趁殷商帝国主力东征，突然渡过黄河，摧毁了殷商的首都和统治机构。姬周蛮族人少，要统治殷商帝国，只能按一贯的军事组织，让各级首领各自占一块地盘，解决军队的给养。这些分封的贵族的义务是在战争时带领自己的军队跟随君主作战，这支军队的费用完全靠封给自己的领地解决。封建制的目的就是在地广人稀、征服者比起被统治民族人口少得多的情况下，可以有效地组织起一支军队。说所有民族必然要经过封建制是没道理的。如果殷商不被姬周偷袭突然亡国，中国历史根本不会经历封建制。波斯、埃及、印度、阿拉伯、俄罗斯都不曾有过封建制。中国的封建制结束于秦汉大一统，秦汉和之后两千年当然不是资本主义制度，请问封建制被资本主义取代有何必然性呢？</p><p>一种常见的意见是：虽然秦汉之后在政治制度上不是封建的，但地主和农民的关系与西欧封建时代是一样的，因此是封建社会。回答是：地主和农民的关系只能说是私有制。如果管这叫封建制，那么古代中国一直是封建制，没有奴隶制；同时按照这种胡乱使用词汇的习惯，由于古代中国一直有奴隶，一直是奴隶制。结论：古代中国一直是奴隶制，又一直是封建制，奴隶制=封建制！</p><p>正确的解释马克思早已作出了：中国和其他东方民族的所有制形式与西欧不同，是一种特殊的亚细亚形式，亚细亚方式、奴隶制、封建制都是资本主义之前的某种私有制的形式。</p><p>我还可以为马克思做一些补充。不是亚细亚方式特殊，其实是西欧的历史非常特殊、偶然。大规模的奴隶贩卖、商品贸易导致了在地中海沿岸城邦出现奴隶制，帝国的崩溃、占领帝国废墟的日耳曼蛮族的军事组织导致了封建社会的出现。但是，公元三世纪的大乱后，罗马帝国开始走向亚细亚式的统治方式，也即黑格尔、马克思称为专制君主的方式。西罗马灭亡后，绵延千年的东罗马帝国是完全的亚细亚式的。西欧封建社会晚期，英法两国君主也毫无疑问正迈向中央集权、专制君主。<strong>所以，奴隶制和封建制都是偶然，亚细亚方式才是具有普遍意义的必然！</strong>非西欧的历史都是亚细亚方式的，而西欧的历史被奴隶制和封建制打断过，但每次打断，过了一段时间，都有明显的回归亚细亚方式的趋向。</p><p>如果我们再看近代史，拿破仑和希特勒都有用亚细亚方式统一欧洲的趋向。而最近的美国，特朗普毫无疑问也想做亚细亚方式的君主，他的支持者没有直接拥护他登基，只是习俗问题。如果形势再恶化下去，另一个特朗普直接登基不是不可能。也就是说，在资本主义制度下，也一直有、越来越有回归亚细亚方式的趋向。</p><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>在 1857-1858 年的经济学手稿导言里，马克思思考了艺术问题，记录了一个他无法回答的难题：按照经济基础和上层建筑的历史唯物主义理论，经济基础越发达的社会，艺术也应该越好。然而，古希腊人的艺术明明产生于非常落后的经济基础上，那种艺术的幻想神话特点也只能用当时的落后生产力来解释，但却“仍然能够给我们以艺术享受，而且就某方面说还是一种规范和高不可及的范本。”可见艺术的发展和社会的发展不是平衡的，历史唯物主义理论无法解释艺术史。（马恩全集 12 卷 761 页）</p><p>说古希腊艺术是“高不可及的范本”有些夸大了，我认为以乔伊斯为代表的二十世纪初的现代派文学显然超过了古希腊文学。但是马克思正确指出了艺术这种上层建筑和经济基础之间并无对应关系，更别提“决定”，在社会的原始阶段产生的艺术反而是很难企及的高峰。</p><p>这是一个很好的例子，说明马克思本人从不曾把他的理论当教条胡乱套用，他的理论来自对具体事物的严谨研究，随时根据具体事物的差异修正自己的理论。对复杂的事物，譬如古代社会的演变过程，各种草稿说明他一直在研究，但直到去世也没有下一个绝对的结论。美学问题更加复杂，他悬搁不提。那种动不动就“决定”的思维，来自苏联教义，不是来自马克思。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>儒法斗争</tag>
      
      <tag>历史阶段</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>佳士工运档案</title>
    <link href="/2022/01/27/0014/"/>
    <url>/2022/01/27/0014/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>原文 <a href="https://zhichishengyuan01.github.io/">https://zhichishengyuan01.github.io/</a> 和 <a href="https://fanduiqingchang03.github.io/">https://fanduiqingchang03.github.io/</a><br>请警惕自由主义者。我们的共产主义理想绝不能靠和他们合作。<br>中文维基 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BD%B3%E5%A3%AB%E4%BA%8B%E4%BB%B6">https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BD%B3%E5%A3%AB%E4%BA%8B%E4%BB%B6</a> ，已被墙。鉴于其中许多观点出于外媒，阅读时应当充分运用阶级分析法和正确的认识论，防止资产阶级意识形态渗透。</p>          </div><p><strong>临近破晓时分，黑夜最为漫长。</strong></p><hr><h1 id="反动势力的耻辱柱和进步青年的里程碑——广东警方对深圳建会工人声援团8-24暴力清场纪要"><a href="#反动势力的耻辱柱和进步青年的里程碑——广东警方对深圳建会工人声援团8-24暴力清场纪要" class="headerlink" title="反动势力的耻辱柱和进步青年的里程碑——广东警方对深圳建会工人声援团8.24暴力清场纪要"></a>反动势力的耻辱柱和进步青年的里程碑——广东警方对深圳建会工人声援团8.24暴力清场纪要</h1><p>距离黑势力猖狂的8.24暴力清场已经过去2天多了，作为现场声援团的一分子，我完整地经历了残暴而又荒唐可笑的清场和遣返过程。原本，我以为这次行动只是针对现场声援团的一次突袭，被遣返后，我才了解到，在8.24这个黑色星期五的早上，全中国各地几乎所有关注和支持深圳建会工人斗争的左翼人士都受到了各地警方和国宝部门不同程度的骚扰、强制传唤，甚至是直接刑事拘留。而这些坚决捍卫社会主义、坚定工人阶级立场的同志遭遇如此待遇的理由出奇得一致和讽刺——积极扩散深圳建会工人斗争事件的各种新闻。</p><p>8月23日，我们集体录制了视频，关于暴力清场即将到来的传闻表明了声援团的态度，那就是——决不害怕、决不妥协，如被清场、坚决抵制，做好”坐牢”的准备。</p><p>但是，即使已经风声鹤唳、山雨欲来，直到8月24日惊醒的清晨，声援团的每一位同志都依然坚信党中央和国务院收到并阅读了声援团的公开信，坚信社会主义中国的国家政权会旗帜鲜明地站在工人阶级的立场上，坚信深圳地方党委和政府中鱼肉百姓的蛀虫会被绳之以法，坚信狱中的14位工人同胞和被软禁的梦雨同志能重获自由，坚信在数以亿计的新工人用血汗换来繁华的珠三角能如雨后春笋般萌生工人自建的切实维护自身权益的工会。然而，这一切都在防暴警察冲入我们驻地的那一刻，化为泡影，也将今日中华人民共和国的”社会主义旗帜”，撕得粉碎。</p><p>8月24日凌晨五点，睡梦中的同志们听见门外传来的巨响，马上意识到清场已经到来了，迅速互相叫醒，排好人墙，手挽手抵御，女同志和负责拍照的同志被我们保护在中间。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/01/27/T6Bslnu2ZgvzORk.jpg"></p><p>然而，这次前来清场的，不再是7月22日燕子岭派出所外衣冠不整、徽衔不齐的杂牌军，不再是7月26日燕子岭派出所外脸庞稚嫩、面露怯色的警校生，不再是8月17日围而不抓、堵而不捕的机训队；这次前来清场的，比7月20日殴打工人同胞的燕子岭派出所恶警还要简单粗暴，比7月27日实行大抓捕的坪山警察还要全副武装，比8月16日为坪山区委政法委领导保驾护航的各种制服队伍还要人多势众。</p><p>两分钟不到，黑压压的一群防暴警察破门而入，头戴坚盔，手持盾牌，有组织、有预谋地冲击我们的队伍，粗暴地扯开我们挽着的手臂，安排专人抢夺我们正在直播的手机。同志们势单力薄，一个人被平均四个警察死死地控制住。北大的伍旭同学，因为不肯蹲下，警察就直接用膝盖撞他，沌声传来，疼痛剜心。十分钟前还规整清洁的出租屋变得一片狼藉，叫喊声，撞击声，辱骂声此起彼伏，充斥现场。</p><p>而造成这一切的暴徒，不是某些内部文件上迟迟不敢定性的”寻衅滋事”的声援团同志，不是某些官僚学阀口中被组织利用的高校左翼青年，不是勤俭拮据却被污蔑收受境外资金的社会正义人士——恰恰就是号称”对人民群众零懈怠”的”人民警察”！</p><p>声援团没有被突袭而来的猖狂进攻吓倒，屋内的所有同志，不管是学生、还是工人，不管是男子汉、还是女豪杰，都大声斥责、严辞训教心狠手辣的恶警，齐声高唱《国际歌》《华沙曲》《解放军军歌》等红色歌曲，昂扬壮烈的旋律驱散了恶警气势汹汹的叫嚣。士气和道义上尽输的警察手软嘴松，稍稍收敛一些。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/01/27/jJBQtb541invO8T.jpg"></p><p>然而，他们还是一直伺机报复。在同志们被带走的过程中，这群警察尽耍小伎俩，反动立场暴露得一览无余。</p><p>学生模样的还会被警察随手拎起屋内的衣服鞋子敷衍递交，而工人同胞直接被赤脚拖走了。</p><p>在装人的大巴上，我们继续团结一致唱红歌、斥恶警，学生同志组织大家的时候，恶警头子示意下属不管；工人同志的声音一高亢，几个警察就走上前威胁。</p><p>警察还想用这样的区别对待妄图分化瓦解我们的队伍，对学生虚情假意，对工人暴力镇压，和国民党时期的军警特务简直是如出一辙！</p><p>声援团所有同志被带到澳头小学，下车点是小学的广场，广场上早已排好了一百余人的警察方阵。来自不同部门的警察应该是初次合作，任务不清、协调混乱，人人都开着执法仪，蓄意制造一种公审大会的气氛威慑我们；但广场上的警察业务水平实在不济，来来往往就像无头苍蝇一样到处扑腾，扑来扑去还扑不到点上。这么多天接触下来，我们发现，这些为黑势力做走狗的地方警察最拿手的也只会做的事情，就是暴力对待人民群众了。</p><p>拍完照片后，同志们被带到室内。起先，都集中在一个大厅里。但很快，声援佳士建会工友的口号响彻整个大厅：”佳士工人，顶天立地！当家作主，组建工会！”“誓与黑恶势力斗争到底！”整齐划一、通透楼道的声音一度又造成了黑警察们的恐慌。同志们又被带到另一个大厅，虽然是大厅，每个人都被两个警察盯着，不能随意走动。</p><p>负责看我的两个警察面无表情，或者是在机械地执行上级的任务，或者是心虚理亏、不敢轻易开口被找到把柄。其中一个胸前别着党徽，我就问他：”你是不是共产党员？”他似乎觉得我是在夸他，表情变得放松一些。于是我就指着墙上标语”为共产主义奋斗”指责他：”你觉得你现在做的哪一点在为共产主义而奋斗？！”警察无语凝噎，躲开我的直视。</p><p>我继续问他：”你是不是什么都不知道？”他还没回过神，马上慌乱地说：”是……是啊，我还想找你了解情况呢。”真是可笑至极，公安部门完全不了解不过问深圳事件，只是一个粗暴直接的暴力清场和”按程序办”，使唤的所谓警察也不知是从哪调来的临时工。</p><p>独自被分在小屋的这段时间，我依然可以清晰地听到同志们与敌人坚决斗争的声音。之前分别录制视频揭露国保和父母亲情绑架诡计的小玉和佳慧都大声地严斥粗暴对待她们的警察；莲姐大声怒骂”你们不配叫’为人民服务’！”岳昕上厕所的时候专门经过每个同志加油鼓气，之后我们每个人都这样做。</p><p>上厕所时，我们看到行动不便、轮椅出行的宁丁同志也被带到大厅，广东地方警察真是灭绝人性！上厕所的时候，都有人开着门监视！</p><p>下午，同志们被问讯完后陆续去坑梓小学拿个人物品。到了放物品的地方，一团乱麻，同志们的物品都被随意地丢弃；更重要的是，所有人的手机、电脑、硬盘等一切电子产品都被他们非法扣留。我据理力争，要求拿回所有个人物品，负责的警察态度蛮横，冷冷回一句”你以为你是谁，由不得你！”我倍感愤怒却无力可施，在父母和老家警察的”陪同保护”下被迫离开了战斗多日的深惠地带。</p><p>在所谓的家中，在所谓人民警察的监视下，我写下了这段文字。再次回溯8.24清晨，当时的激情勇猛有些消退，站在历史的角度再评价这次全国联动的行动，我感到无比的悲哀和愤怒。哀的是鲁迅先生笔下的”段政府”又复活了，我们这些坚决捍卫社会主义、坚定工人阶级立场、接受马克思主义指导的年青人在近百年之后的今天、在社会主义中国，被官媒污蔑为”境外势力”蛊惑，被国家机器暴力镇压。怒的是反动势力撕下遮羞布、疯狂地反扑，把所有建会工人和声援团全部强制挟走，被舆论唾弃近一个月的他们像对待阶级敌人一样反攻倒算！</p><p>悲哀不能使我意气消沉，愤怒不能令我失去理智，监视不能让我举手投降，污蔑不能叫我低头接受！</p><p>“苟活者在淡红的血色中，会依稀看见微茫的希望；真的猛士，将更奋然而前行。”</p><p>“愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光。就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光，不必等候炬火。”</p><p>向上走，便是向着为了工人阶级的尊严和权利得到保障、为了真正社会主义实现的道路大踏步迈进；能做事，就请拿起相机录制声讨反动势力、声援被捕工人学生的视频，就请电话质问甚至直接前往国家有关部门问询问责；能发声，就请将这段文字和清场的视频和其他所有声援团的鲜活素材扩散转发到全中国、全世界的每一个角落。</p><p>星星之火，可以燎原！愚公移山，不死不休！</p><p>2018-08-27</p><p>【作者系深圳建会工人现场声援团成员、北京大学2018届毕业生】</p><hr><h1 id="让黑恶势力的无耻反动埋葬他们自己吧！——关于“8-24暴力清场”及后续遭遇的叙述和继续斗争的声明"><a href="#让黑恶势力的无耻反动埋葬他们自己吧！——关于“8-24暴力清场”及后续遭遇的叙述和继续斗争的声明" class="headerlink" title="让黑恶势力的无耻反动埋葬他们自己吧！——关于“8.24暴力清场”及后续遭遇的叙述和继续斗争的声明"></a>让黑恶势力的无耻反动埋葬他们自己吧！——关于“8.24暴力清场”及后续遭遇的叙述和继续斗争的声明</h1><p>今天是2018年8月30日，我被软禁在父母的家中。气象预报：深圳，雨。狂躁肆虐的天气持续近一个月了，台风在今年显得异乎寻常，雨点不多、乌云却密布不散，暗无天日，不知何时见晴。</p><p>六天过去了，我们曾经的住所已经空无一人；一个多月过去了，燕子岭派出所门口又恢复了日常的模样，人来人往，蒙在鼓里的群众还不知道这里究竟发生了什么。肉食者自以为终于可以睡个安稳觉了，在铺天盖地指鹿为马的新闻报道里，继续做着和谐稳定的美梦。手底下的喽啰们却没有主子那般清闲的享受，盯梢一如既往，监视从未停歇，“教导”磨破嘴皮，汇报跑断狗腿。</p><p>“护送”我到原籍的同行20余人，此刻仍在接受着统一调度，24小时随时待命，提心吊胆、不得安宁。还有50个这样的团队，也在重复着同样大炮打苍蝇式的工作。国家机器不惜耗费如此大的精力，上演一出出好莱坞式的谍战大片，然而，对付的却是我们声援团手无寸铁、身无异术、没有背景、没有巨款的同志。我恍然大悟，黑恶势力榨取人民血汗拿到的高额维稳经费就是用在这些压迫人民的勾当上！</p><p>黑恶势力的本质在激烈的斗争形势下暴露得愈来愈充分，我的认识也愈来愈清楚，就像圣业同志在纪要中写的——「这一切都在防暴警察冲入我们驻地的那一刻，化为泡影，也将今日中华人民共和国的“社会主义旗帜”，撕得粉碎」。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/01/27/ys7aw9DomHdMQEV.jpg"></p><p>从了解和关注深圳建会工人斗争事件开始，我就是愤怒的；去到深惠地带与警察和便衣们打了几次交道，我的愤怒又添几分；而824的暴力清场，更让我出离愤怒了！</p><p>近200个警察全副武装，清晨直接砸门进入，径直冲向我们的同志，四五个对付一个，没有二话，暴力挟走。付佳慧同志直接被勒住手脚，硬生生地抬下楼，一个文静可爱的姑娘，衣服都被掀了起来！</p><p>这能叫人不愤怒吗！</p><p>在澳头小学，一个胖警察面对我们质问“警察凭什么暴力绑架我们”的时候，居然笑嘻嘻地说“是想请你们过来配合调查一些情况。”随后便将早已做好的新华社造谣通讯论调的PPT（当时还不知新华社“定性”）播放给我们看。暴力绑架叫“请”，不让我们知情者说话、只讲PPT里污蔑工人的的一面之词叫“调查情况”？</p><p>这能叫人不愤怒吗！</p><p>在坑梓小学，一个国保便衣审问我，我反问他是不是黑社会，便衣厚颜无耻地说“我就是啊，我就一直这样，直到把你气哭！”不穿制服就这样肆无忌惮，这些所谓的国家公职人员和流氓有何区别！我当即就呸他一口，“我的眼泪只会为人民而流，不会为你这种下流人流！”流氓贴上狗脸，轻蔑地笑道，“但愿如此”。</p><p>这能叫人不愤怒吗！</p><p>在我们等待所谓问讯的地方，我上厕所，有三个警察直接跟进来；我休息，有七八个机训包围着我坐一晚上；我要去开窗户，被恶狠狠地拦住；我要求调低空调温度，一个人模狗样的领导过来，像坪山派出所的恶警对米久平大哥的蛮横态度一样，破口一句，“你以为这是你家，你想怎样就怎样吗？”</p><p>这能叫人不愤怒吗！</p><p>在去拿个人行李的地方，办事人员很不客气地讲：“手机和身份证都要交由本人原籍的县公安局保管，开学才能给。”我据理力争，懒政的办事人员把锅甩给了他们领导。于是，我马上去找这个所谓的领导。才刚看到我转身，旁边就冲出几个机训把我团团围住。领导姗姗来迟，大声叫喊：“我告诉你，到了坪山就得听我的，不是你想怎么样就怎么样！”我不甘示弱，质问他：“你以为你就可以为所欲为了，谁给你的权力！你是坪山的土匪还是恶霸，你敢不敢说你叫什么名字！”这个满身官僚气的领导气急败坏，指使他手下，“直接带走，摁到车里去！”几个恶棍应声上手。</p><p>这能叫人不愤怒吗！</p><p>这些毫不隐藏虚伪、撕下面具叫嚣的丑恶嘴脸，都不能不叫人愤怒！岂止是“愤怒”一词就能反衬反动势力的卑鄙无耻！怒从心头起，恶向胆边生，睁开眉下眼，咬碎口中牙！</p><p>也许他们也明白了，我的愤怒是不能轻易打消的，「几个跳梁小丑（梦雨同志形容）」的嚣张还不足以将我震慑。从8月24日下午，我的父母、我的舅父母、我的爷爷奶奶，原籍市、县两级公安局的警察，甚至从大学、高中倒回到初中的三个班主任……都陆续来到了惠州，排着队配合警察与我“交流”。真是受宠若惊，折腾了40多个小时，最后陪我“回家”的，加上司机，一共21个人！更有甚者，我家乡的初高中同学好友均被打过招呼，不得借身份证给我使用。恰如圣业同志形容——「残暴而又荒唐可笑」！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2022/01/27/Vgjb4CGc1hE6wyF.jpg"></p><p>轮番上阵，却又无可奈何。这企图“做我工作”的20多个人里，我也很清楚，摄于压力而不是出于自觉的居大多数；但我也必须讲出来，听任黑恶势力指使解决不了任何问题，只会让亲者痛、仇者快、善者含冤、正者污名。我的亲人朋友，我的同乡前辈，在你们面前，我已解释过这个道理；在这里，我再重申一遍，希望你们真正理解和接受：威胁你们的不是我，而是背后的黑恶势力，想要摆脱威胁，只有一种方法，就是不畏强暴，坚决斗争。</p><p>8月24日，在扣押所有声援团同志的大厅里，我听到了北大的张小玉和孙帅东同志绝食抗议的呐喊；在被“遣返回原籍”后，又收到同样来自北大的张震林、展振振和伍旭同志也加入绝食队伍的消息。他们年纪不大，但他们的斗争行动已然走在我们的最前列！</p><p>为之扼腕，为之动容！为之痛狠敌人，为之认尽丑恶！当然，更要为之战斗！为之战斗，即为年轻的左翼青年战斗，即为饱受压迫剥削的工人阶级战斗，即为我们每一个善良正直的人民战斗，即为实现我们共同的共产主义理想战斗！</p><p>独有英雄驱虎豹，更无豪杰怕熊罴。圣业同志已经扛起旗帜，绝食的同志需要我们的鼎力协助，同为一名马克思主义者，同为一名誓与工农结合的左翼青年，我也将紧随其脚步，坚持不懈，继续斗争！</p><p>暴雨再大，挨不过春风浩荡；乌云再厚，抵不住骄阳刺穿。全中国、全世界的正义之士，请和我们一起，并肩作战！</p><p>2018.8.30</p><p>【作者系深圳建会工人现场声援团成员、中国人民大学2015级本科生】</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>宣传</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>佳士</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>抗战周年，我也来帮他们纪念</title>
    <link href="/2022/01/27/0012/"/>
    <url>/2022/01/27/0012/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://raw.githubusercontent.com/Mapleshade20/storage/master/pipi.zip">暴躁皮皮文集</a></p>          </div><h1 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h1><p>最近，中日国内都发生了对两国关系很重要的变化。日本安倍内阁7月1日解封了日本自卫队的集体自卫权。日本宪法第九条规定日本永远放弃以国家名义发动战争的权力。从前，日本自卫队只允许在日本本土遭受攻击时行使自卫权，以及执行国内外的救援任务。现在，只要安倍内阁觉得某个“和日本有亲密关系的国家遭受了外敌的攻击，事态危及日本国民的生命和国家的存亡”，日军就可以动武。他大约想先派日军去伊拉克、阿富汗为美军挡子弹，练练生疏已久的胆量，待皇军重新成了气候，就可以“保卫”台湾和钓鱼岛。</p><p>我国政府则开始高调纪念抗战。7月3日开始，中央档案馆将每天一篇，公布当年45个日本战犯的笔供。6日，吉林档案馆公布450件日军侵华时期邮政检阅档案，涉及信件约4.5万封。信件多为日本军人亲手书写，因暴露日军当年在中国秘密进行化学战与细菌战的秘密罪行而被宪兵队扣押或涂抹。此外，今年早些时候，中国政府先后为当年刺杀日本重臣伊藤博文的韩国烈士安重根和流亡中国的韩国政府立馆立碑纪念。1 月 29 日，安重根纪念馆在原哈尔滨火车站刺杀地点举行开馆仪式。5 月 29 日，韩国光复军（韩国流亡政府军）纪念碑在西安驻地旧址举行揭幕仪式。日本政府对安重根纪念馆表示抗议，称那是罪犯。三月底，韩国送还他们找到的 437 具志愿军遗骸。大首长最近又访韩，签订一大票经济协议，如中韩自贸区、人民币和韩元直接交易；和韩国共同发表声明谴责日本美化侵略历史。他显然在联韩抗日。</p><p>而日本也在寻找盟友。在南海争端上它频频为越南、菲律宾出头。当然这两个弱国就算对日本很忠心也提供不了多少帮助。日本把目光转向了核武国家朝鲜。月底，安倍政府派特使访朝。7月4日，它宣布解除对朝鲜的部分经济制裁，包括日本国内对朝汇款，朝鲜船只进出日本港口。它准备以日朝同盟来对抗中韩。</p><h1 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h1><p>今天是抗战爆发 77 周年纪念日。各路首长在大首长的带领下到卢沟桥的中国人民抗日战争纪念馆举行纪念仪式，把抗战纪念活动推向了高潮。大首长发表慷慨激昂的讲话。我抄上几段。</p><blockquote><p>从那时起，大江南北，长城内外，全体中华儿女冒着敌人的炮火共赴国难，无论是正面战场，还是敌后战场，千千万万爱国将士浴血奋战、视死如归，各界民众万众一心、同仇敌忾，奏响了一曲气壮山河的抗击日本侵略的英雄凯歌，用生命和鲜血谱写了一首感天动地的反抗外来侵略的壮丽史诗。</p><p>在这场救亡图存的伟大斗争中，中华儿女为中华民族独立和自由不惜抛头颅、洒热血，母亲送儿打日寇，妻子送郎上战场，男女老少齐动员。北京密云县一位名叫邓玉芬的母亲，把丈夫和 5 个孩子送上前线，他们全部战死沙场。</p><p>华北平原上的一个庄户人家写下这样一副对联：“万众一心保障国家独立，百折不挠争取民族解放”；横批是：“抗战到底”。这是中华儿女同日本侵略者血战到底的怒吼，是中华民族抗战必胜的宣言。……令人遗撼的是，在中国人民抗日战争和世界反法西斯战争胜利近70 年的今天，仍然有少数人无视铁的历史事实，无视在战争中牺牲的数以千万计的无辜生命，逆历史潮流而动，一再否认甚至美化侵略历史，破坏国际互信，制造地区紧张，引起了包括中国人民在内的全世界爱好和平人民的强烈谴责。</p><p>历史就是历史，事实就是事实，任何人都不可能改变历史和事实。付出了巨大牺牲的中国人民，将坚定不移捍卫用鲜血和生命写下的历史。任何人想要否定、歪曲甚至美化侵略历史，中国人民和各国人民绝不答应！</p><p>同胞们、同志们、朋友们！殷忧启圣，多难兴邦。中国人民抗日战争的胜利证明，中华民族是具有顽强生命力和非凡创造力的民族，只要我们紧密团结起来，就没有克服不了的困难。</p></blockquote><p>这是大首长“中国梦”的重要组成部分。国内人心涣散，都以民族主义为借口，声嘶力竭地指责政府对外太软弱。家家户户也都在祭祖。欧洲同盟国纪念诺曼底登陆。普京纪念苏联卫国战争胜利。日本人祭靖国神社。于是大首长出来顺天应人，扮演中华民族的普京。</p><p>但鄙人有几件事不明，要请大首长解释下。</p><p>人家祭祖，是纪念祖先不朽功业，为后人做出的不朽榜样。我国祭祖，打算祭什么呢？纪念我国四亿人民被不到两百万日本鬼子肆意屠戮，最终靠苏美解救获得了独立？三百年前，我大明一亿人民被二十万清军征服，乖乖地留了辫子，现在我四亿人民需要两百万来征服了，是想纪念这种进步吗？</p><p>“千千万万爱国将士浴血奋战，视死如归。”其中有世界历史上绝无仅有的两百万汉奸，为了大东亚共荣圈浴血奋战。</p><p>“各届民众万众一心、同仇敌忾。”抗日期间，蒋介石发动皖南事变，屠杀7000新四军，这是和谁一心呢？豫湘桂大溃败时，民众拿起锄头偷殴国军，欢迎日本人解救他们，这又是和谁同仇敌忾呢？</p><p>“北京密云县一位名叫邓玉芬的母亲，把丈夫和5个孩子送上前线，他们全部战死沙场。”这样的故事放在美国和苏联，自然是英雄母亲、英雄家庭。放在中国，却不得不多想下。当年有一千多万被强拉的壮丁，根本没见到日本人的面，就饿死、病死、冻死、打死在蒋介石集团手里。他们像被抓获的动物一样用绳子、铁链牵着赶路，走不动了就被扔到路边补上一枪。四个壮丁中只有一个能真穿上军服。穿上之后还不见得能死在日本人手里。他们不堪虐待想逃。军官用酷刑折磨逃兵来恐吓士兵，甚至逼士兵们吃逃兵的肉。当年的中国除了邓玉芬，肯定还有更多失去丈夫、父亲和所有儿子的妇女，他们都是光荣战死沙场吗？她们该算英雄母亲吗？无视这场战争中的所有耻辱、惨痛记忆，拿一些空话套话给国民打鸡血，这是想干什么呢？</p><p>抗战早就该大规模纪念了。<strong>但是纪念抗战的目的不是去和某个小岛国算历史账，而是要牢记过去的教训，为何当年的中国如此不堪一击，使外敌生出了觊觎之心，如何才能不使那些历史重来。</strong></p><p>当年的蒋介石集团喜爱<u>一切以经济建设为中心、维稳</u>。军警忙着镇压抗议民众，蒋介石更忙着亲率大军剿灭破坏国家和平稳定、经济建设大局的“赤匪”。</p><p>蒋介石集团喜爱不争论。党内不争论道路，党外<u>用警察和军队让所有人都闭嘴</u>。</p><p>蒋介石集团喜爱摸着石头过河。看到日本的成功想去模仿日本，看到英美发达想去模仿英美，看到希特勒强了又想去模仿希特勒。你问他信什么，他也说不出，<u>只能说信强国梦，啥对强国有利就信啥</u>。</p><p>蒋介石集团喜爱复古尊孔。这是很自然的。它既然摸着石头过河，三民主义自然要变成<u>四不像的“特色三民主义”</u>，所以只好搬出封建王朝的愚民法宝。</p><p>蒋介石集团喜爱强国梦。总是号召大家为了“中华民族的伟大复兴”，紧紧团结在他这个伟大领袖的身边，切切不可听信敌对势力宣传。</p><p>蒋介石集团喜爱反贪打虎。打来打去，都是上层运动，<u>唯恐哪里群众声音太激烈以至于动摇了他们的统治根基</u>。最后越打越腐，还总是摆出一副“腐败要亡党亡国、腐败对不起先烈”的沉痛姿态。</p><p>蒋介石的党国充斥封疆王朝的陋习。<u>官场盛行潜规则，民众办事讲究找关系。</u>上下敷衍，人人为己，得过且过。</p><p>蒋介石集团喜爱慷慨激昂的套话，对国民讲话总是浴血奋战、杀身成仁、壮丽史诗之类，就是不肯讲几句民众关心的实话：这党国到底是谁的国家？大家为这样的党国杀身成仁值不值？</p><p>蒋介石集团喜爱亲英美，总以为自己是和它们一样的文明国家，只是具有中国特色，大家应互相尊重，而英美却总是揭他的反动独裁的丑，让他下不了台。</p><p>蒋介石集团的高官家族喜爱垄断国家经济，把钱存在国外银行，去美国买房产。</p><p>这样的党国来领导抗战，失败毫不足怪。这是每个封建王朝的必然结局。在民众眼里，是它还是袁世凯、满清、日本人来统治，都没有区别，只是换了个主人。蒋介石只是刷新了两千年封建王朝的纪录。从前的王朝好歹能在刚开创时保持几十年的盛世。蒋家王朝在短短二十年内就蜕化得比它前人推翻的满清还不如。</p><p><u><strong>要纪念抗战，就要纪念这些，再照照自己，离和蒋介石集团一样倒台还有多远？</strong></u></p><p>抗战的最大教训是：不解决国内的阶级压迫问题，不让民众产生自己是国家主人的信念，“中华民族”喊得再声嘶力竭也无用。民众宁肯投敌也不来当你的“中华民族”。</p><p><strong>这个政权当初之所以能建立，就是因为它不像蒋介石空喊“中华民族”、“强国梦”，而是解决了阶级压迫，让民众感受到自己确实是中华民族，为这个国家的强大而服务、牺牲是值得的、光荣的。现在它一句不提当年的教训，也不提今天的困境，和蒋介石一样乱喊“中华民族”、“浴血奋战”，这是想干什么？</strong>要比这种民族主义，台湾的国民党肯定比你更合法。你想承认自己是国民党的接班人，当初推翻国民党是个错误？</p><h1 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h1><p>按大首长的意思，纪念抗战是为了昭示日本侵华罪行，提高国内外对日本军国主义复活的警惕。日本会不会入侵，肯定不取决于日本，而是取决于中国自身。像满清和民国那样的“中华民族”，好比一头愚蠢虚弱的肥猪，只等着人来宰杀。日本觉得与其让白人来宰，还不如它来宰，它好歹也算远房亲戚，肥水不落外人田嘛。如果中国能吸取过去的教训，不走封建王朝的老路，团结群众依靠群众发动群众，日本军国主义复活了又能如何？需要警惕它吗？如果它继续学蒋介石乱喊“中华民族”下去，当年的苦头还是要吃一遍的。但来宰杀的倒不见得是日本。</p><p>今天的日本与当年的日本不同。今天的日本主流是反战的。军国主义的遗老遗少们拜靖国神社，也不是对中国还有觊觎之心（除非中国又变成那头无主肥猪，那可就怪不得它要再来帮中国亲善了），只是世界保守主义文化反弹的一部分。日本人半个世纪来失去了信仰，失去了动力，不知自己为何是日本人，于是想要寻找本族光荣来凝聚人心。这和我们的纪念抗战其实一样。日本右翼如果说反什么，肯定首先是反美，痛恨美国的军事占领使它变成了一条“被阉过的对谁都无害的狗”（石原慎太郎原话）。其次才是反中。反美是恐惧加仇恨。反中是蔑视加厌恶。几十年改革开放制造出的那些劣等中国人对日本人要么点头哈腰，贪图太君钱财，要么偷鸡摸狗、杀人放火，困扰日本治安，活脱脱证明了自己是“劣等民族”。那也怪不得人蔑视你。所以真正要警惕日本军国主义的是美国，根本轮不到中国，当然更轮不到韩国。</p><p>新中国对日本的一贯国策是联日抗美。日本人在战后尝到了被异族军队占领的苦头，大量被送进弃婴机构的混血儿彰显了“美日亲善”的成果。他们几十年来积累起的自信被美国大兵打扫得干干净净。而同时新中国改变了东亚病夫、劣等民族的面貌。中国一直支持日本国内的反战运动。经过新中国改造的一千多名原战犯回到日本后，组成“中国归还者联络会”，成为最坚决的揭露日本侵华罪行、宣传中日友好的力量。日本右翼为此非常恐慌中共的“洗脑”术。那时中日间的主流是和平友好，实际上还存在中国帮助日本摆脱美国占领的期望。到了八十年代，中日进入了蜜月期，人员大量往来。但友好的幻象很快被现实打破了。在中国，来中国经商的大量日本人无视中国人的民族感情，傲慢狂妄，中国政府想帮他们捂也捂不住。在日本，中国人的愚昧野蛮、犯罪问题，日本政府想捂也捂不住。到了九十年代，两国政府都面临严重的国内危机，自顾不暇，再也没兴趣互相遮丑了。于是中日矛盾一发不可收拾。说到底，他们的军国主义复活和我们的反日都是因国内危机引发的。</p><p><strong>中共当年的“洗脑”术，连最顽固狂热的军国主义分子也能“洗”好。国民党和现在的党国能让哪一个日本人归心？因为中共信五四新文化传统，让自己比日本人文明。而这些党国却信摸着石头过河的强国术，让自己比日本人更野蛮。</strong>日本军国主义的扭曲心态，源于小岛的落后遇上西方帝国主义的强大，受了严重刺激，于是用极端的方式来自我保护。事实证明，只要以文明态度对待他们，让他们明白文明的中国是他们对抗西方帝国主义的后盾，不必用这种野蛮、极端的方式害人害己，军国主义狂热是可以破除的。所以纪念抗战不是要警惕日本军国主义，那不值一提；而是要帮助日本人明白，文明的中国的友谊是他们最可信赖的友谊。</p><h1 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h1><p>抗战早就该隆重纪念了。第一要纪念近代中国为何总是这么耻辱，总是被数量极少的异族轻易征服，创下世界民族史上的奇迹。第二要纪念新中国选择的新道路。新中国的立国信仰非常明确，是以五四新文化传统为基础的爱国主义，不是封建王朝、儒家文化的爱国主义。当初那批青年就是因为新文化传统才组成它、投奔它的，不是因为哪家国粹的爱国主义。</p><p>当前的党国不纪念耻辱与教训，却去学蒋介石吹嘘“浴血奋战”；不重申五四新文化传统，却继续搞复古尊孔、中国特色；把抗战弄成“中华民族”合力抵御外侮的问题，而不是中国民众推翻内外的反革命敌人和世界各国人民反法西斯反帝国主义的问题。这意味着：这个政权当初的建立从文化到政治都是错误的；四一二之类不是反革命屠杀，是“中华民族”内部的误会；它的所有革命烈士都不是烈士，都是些内部误会……它还有什么存在的必要呢？这样下去，将来要走上军国主义道路的恐怕不是日本，倒是它。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>宣传</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>抗日战争</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>姚文元同志究竟“文痞”在哪里</title>
    <link href="/2022/01/27/0013/"/>
    <url>/2022/01/27/0013/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://raw.githubusercontent.com/Mapleshade20/storage/master/pipi.zip">暴躁皮皮文集</a></p>          </div><h1 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h1><p>姚文元同志的名字总是同“文痞”“四人帮打人的棍子”“文字狱”联系在一起。一个人若只听那些宣传，必然得出这种印象：姚文元擅写迎合政治风向的大批判文章，断章取义，上纲上线，罗织罪名，靠着这一手吓得全国人民说话写字都胆战心惊。我找来他最著名的《评新编历史剧&lt;海瑞罢官&gt;》读了读。真是不读不知道，一读吓一跳。这所谓“掀起现代文字狱”的文章，原来是一篇批判反动辫子戏的雄文，无论文采还是思想都极佳，分明应该节选入中小学课本来让孩子从小背诵。</p><p>吴晗的戏剧《海瑞罢官》写的是什么？明朝土地兼并严重，以退休首相徐阶为代表的豪强地主霸占农民土地、强抢民女、贿赂官府打死贫苦农民，农民哭告无门。海瑞海青天来到当地当巡抚，铁面无私，不顾徐家在朝廷的强大势力的阻扰，平冤狱，退田地，杀贪官，除恶霸。民众感恩戴德，海瑞却被朝廷罢了官。</p><p>这是一个迎合封建士大夫趣味、格调低下的剧本。社会如此糟糕是因为当官的太坏，只要换个那种“当官不为民做主、不如回家卖白薯”的“青天”过来，一切问题就都解决了。恶人被抓起来了，人民又安居乐业了，民风又变得纯朴了，官场又变得清明了，民族复兴又有望了……当然，可恨的是皇帝身边老有坏人，老是让海瑞这样的清官不受重用……</p><p>但我们不禁要问：中国两千年的封建王朝，为何总是“昏君奸臣”多呢？为何让大家唏嘘的海青天这么少呢？难道是中华民族人种上有缺陷不成？还要问：既然海青天这么有效，那共产党当初杀官造反干什么呢？为何不拥戴某个青天呢？国民党的官员里不可能一个青天都没有。国民党当初也不该造反，满清政府里总也能找到某个青天的嘛。</p><p>姚写长文批驳吴晗，正是基于这样的出发点。这种戏剧实际上美化封建统治，同共产党主张的人民主体性格格不入，同五四新文化运动格格不入，放到正常国度都要受批判的。</p><p>如果只是如此，虽然该批判，也还不值得大张旗鼓。姚仔细研究了吴剧中涉及的历史（他研读大量明史资料，又向明史学者们请教，花了半年多才写成），发现吴晗这辫子戏还不是一般的丑。原来当时的“民怨”并非地主强夺农民田地，而是官僚地主强夺中小地主的土地。顾炎武的《日知录》说：“吴中之民，有田者什一，为人佃作者什九。”自耕农阶层早已被掠夺得快消失了，官僚地主便开始掠夺中小地主。“投献主要有两种。一种是有势力的豪强地主收买同原田主有某种关系的狗腿子，把原田主的田‘献’给自己，使原有的‘富家’丧失土地，‘献田’的狗腿子就变成这块土地的管家或二地主。另一种是中小地主、富农、个别或少数自耕农为了逃避严重的徭役和赋税，把自己的田寄献给官僚地主。因为《明律》规定官僚可以根据品级的高低有减免徭役赋税的特权，把田算在官僚地主的名下，就可以逃避徭役。”明朝最后就是因为大地主们不肯交税，朝廷财政崩溃，不得不变本加厉搜刮农民，于是在农民起义和外寇入侵中一命呜呼。海瑞在应天府巡抚任上，要解决的就是官僚地主霸占几乎所有土地，朝廷收不上税的问题。所谓退田，就是把那些田地从依法不纳税的官僚地主手中退给那些依法必须纳税的中小地主。</p><p>海瑞从来没有像吴剧中写的为穷苦的佃户、农民做什么主。对底层民众，海瑞的态度非常粗暴。有人来告状，他先看是地主还是平民，“与其屈乡宦，宁屈小民，以存体也”，这个“体”他解释说就是“贵贱之别”。他还称“江南民风刁伪”。为了解决这些刁民的“刁讼”，他的衙门前总是展出一批带枷哀号的犯人，让刁民们进门前先好好参观，体会下我大明衙门的威严。有胆大的还敢进来“刁讼”，就不分青红皂白先痛打一顿板子，待灭掉那股刁气，变成在海青天面前嗦嗦发抖、说一句话磕一个头的良民了再问话……他还拿这当为官的优秀经验吹嘘。活脱脱一个戏台上的狗官形象，堪称当代法西斯监狱的鼻祖！</p><p>吴剧中写海瑞正气凛然，为民做主，把贪官撤职斩首，把徐阶的儿子也斩了。而史上并无此事。海瑞一个官也没杀过，也没撤过。他要解决的是中小地主失去土地，国家收不上税的问题，对代表国家的官僚地主怎会那么苦大仇深？</p><p>历史人物都有他的时代局限。海瑞是统治大明王朝的封建地主贵族中有头脑有作为、意志坚强的人物。他看到这个阶级日益荒淫腐化，正在掘自己的坟墓，因此对他的贵族同僚们进忠言，身体力行儒家道德来做表率，不与他们同流合污，尽自己所能为他们的统治秩序修修补补。这是值得赞扬的。但他从未想过这个阶级腐化的根源，从未对那套封建文化有过任何反思，相反，他以为国家崩溃是因为这套文化大家还学得不够。他限制官僚地主们的过度跋扈，为中小地主们做了一些好事，这也值得赞扬，但只是为了维护国家利益，也就是官僚大地主们的共同利益，并非像现代改革家一样因为同情、喜爱这些人们，要为他们的利益奋斗，所以他绝不会像吴戏中刻画的要为“民”报仇雪恨。“退田”也不能专美于他，他打击的那些官僚地主在位时也搞过，只是，就像当代有些人高喊反腐，最后却成了大腐败家族，被下一个“清官”揪住不放。大家都知道这样下去不好，所以在任上时都豪言壮语，颇想为民做主一番，卸任时却都赚得盆满钵满、安心养老去了。对小民，海瑞是非常粗暴残忍的，因为这些人对他要维护的国家利益没有用处。大概是《官场现形记》中曾说，清官比贪官更可怕，贪官还有点人性，清官以为自己不贪，所作所为便都如圣贤般正义，对“刁民”毫不留情。海瑞在中小地主眼里是个海青天，在小民眼里，恐怕正是这种毫无人性的“清官”。</p><p>姚文列举了这些史料后说，“历史剧需要艺术加工，需要再创造，我们并不要求新编历史剧的细节都同历史一样，但必须要求在人物的阶级立场、阶级关系上符合历史真实。尽管吴晗同志曾经说过历史剧要‘力求其比较符合于历史真实，不许可有歪曲，臆造’，然而事实胜于雄辩，这个新编历史剧中海瑞的形象已经同合理想象和典型概括没有什么关系，只能属于‘歪曲，臆造’和‘借古讽今’的范围了。”</p><p>吴晗的《海瑞罢官》不是一个普通的辫子戏，是一个极端反动的辫子戏！他作为明史专家，不可能不清楚历史，但他却如此委曲事实，将海瑞写成一个为穷人的利益挺身而出、与地主阶级殊死搏斗、赔上了自己仕途的大英雄，这是什么意思呢？这是要告诉人民，地主阶级其实是好的，与民众间不存在根本的阶级矛盾，只是有些官太坏，要相信“清官”能为民做主？这是要告诉人民，封建文化是没问题的，只要大家都去学海瑞苦心维护的那套封建文化，中华民族就能复兴？这是在暗示，皇帝太坏，应该把彭德怀这种现代海青天放出来“为民做主”？</p><p>我们再看看姚文开篇描述的当时的氛围。“从一九五九年六月开始，吴晗同志接连写了《海瑞骂皇帝》、《论海瑞》等许多歌颂海瑞的文章，反复强调了学习海瑞的‘现实意义’。一九六一年，他又经过七次改写，完成了京剧《海瑞罢官》，还写了一篇序，再一次要求大家学习海瑞的‘好品德’。剧本发表和演出后，报刊上一片赞扬，有的文章说它‘深寓着丰富的意味’、‘留给观众以想象的余地’，鼓吹‘羞为甘草剂，敢做南包公’；有的评论文章极口称赞吴晗同志‘是一位善于将历史研究和参加现实斗争结合起来的史学家’、‘用借古讽今的手法，做到了历史研究的古为今用’，这个戏更是‘开辟了一条将自己的历史研究更好地为社会主义现实、为人民服务的新途径’；有的文章还说：‘人们在戏里表扬‘清官’……是在教育当时的做官的，起着‘大字报’的作用。’”这样一个辫子戏，竟得到了如此肉麻的吹捧，没一个人指出它的荒唐。当真大家都爱辫子戏？肯定不是，只是所有批评的声音都被压下去了。姚文元在毛和江青、张春桥的保护下花了半年，写了这篇水平极高的批评，但所有报刊竟然一家都不登。上海登出来了，北京照样不登。毛打了招呼，仍然不登。出单行本，新华书店不卖！到底是谁在压制谁的言论自由？他们的言论自由就是吴晗们有发表辫子戏的自由，别人却没有批评的自由。他们的言论自由就是允许你批评，但辫子戏还是照演照捧。</p><p>彭真的《二月提纲》说姚文元是“学阀武断”文风。但谁若不抱偏见去读一遍，就知此文的事实与逻辑都无可反驳，词句也平和，毫无可以称为“学阀武断”的地方。所以毛看到《二月提纲》后大怒，反骂为“反动学术权威”！这些类似吴晗的反动学术权威在报刊上互相吹捧，操控舆论，又有政治后台，乌烟瘴气之极。姚文元的文章就是捅了这股乌烟瘴气的马蜂窝。若不是毛保护，他当时就会被刘邓司令部当“现行反革命”、“汉奸儿子”、“攻击党的文艺政策的黑帮分子”抓进去整死。</p><p>姚文的末尾指出：</p><blockquote><p>《海瑞罢官》这张“大字报”的“现实意义”究竟是什么？对我们社会主义时代的中国人民究竟起什么作用？要回答这个问题，就要研究一下作品产生的背景。大家知道，一九六一年，正是我国因为连续三年自然灾害而遇到暂时的经济困难的时候，在帝国主义、各国反动派和现代修正主义一再发动反华高潮的情况下，牛鬼蛇神们刮过一阵“单干风”、“翻案风”。他们鼓吹什么“单干”的“优越性”，要求恢复个体经济，要求“退田”，就是要拆掉人民公社的台，恢复地主富农的罪恶统治。那些在旧社会中为劳动人民制造了无数冤狱的帝国主义者和地富反坏右，他们失掉了制造冤狱的权利，他们觉得被打倒是“冤枉”的，大肆叫嚣什么“平冤狱”，他们希望有那么一个代表他们利益的人物出来，同无产阶级专政对抗，为他们抱不平，为他们“翻案”，使他们再上台执政。“退田”、“平冤狱”就是当时资产阶级反对无产阶级专政和社会主义革命的斗争焦点。阶级斗争是客观存在，它必然要在意识形态领域里用这种或者那种形式反映出来，在这位或者那位作家的笔下反映出来，而不管这位作家是自觉的还是不自觉的，这是不以人们意志为转移的客观规律。《海瑞罢官》就是这种阶级斗争的一种形式的反映。如果吴晗同志不同意这种分析，那么请他明确回答：在一九六一年，人民从歪曲历史真实的《海瑞罢官》中到底能“学习”到一些什么东西呢？</p></blockquote><p>一切辱骂姚文元的人都驳不了此文主体部分，只好拿这个结论做文章，说这是上纲上线、罗织罪名、制造文字狱。吴晗说他发表剧本时“单干风”、“翻案风”还没发生，所以他没有政治影射的企图。但姚写得清清楚楚：“不管这位作家是自觉的还是不自觉的”。吴晗和他背后的人群，尽管自称共产党，并且相信自己确实是共产党，但头脑里那种“民族复兴”的意识形态，不自觉地就充斥他们掌管的文化领域。姚文元只是指出了他们的本质。</p><p>我们请辱骂姚文元的人回答这几个问题：鲁迅因梁实秋的言论骂之为“丧家的资本家的乏走狗”，鲁迅是不是上纲上线、罗织罪名、阶级斗争思维、文痞？吴晗和他背后的那批人，是不是后来确实搞了“单干风”、“翻案风”？姚把辫子戏提到政治高度批，批得对不对，这几十年的历史是最好的说明。当年反对“清官”的文革左派，从柯庆施、谢富治、康生到江青、张春桥、姚文元、马天水，个个都很清廉，政敌挖空心思也找不到他们贪腐的证据。王洪文是年轻的工人造反派出身，在政治局里斗不过邓，心浮气躁，躲上海借酒浇愁，这是他们抓到的唯一“腐败”把柄。而四人帮失败后，一边是腐败盛行，一边是赞清官的辫子戏大行其道。<strong>而现实也正如海瑞那时候，铁面无私的“清官”逼工人下岗，防农民刁讼，从来没打算为他们做点好事。他们的“清”就是为了维持资本主义秩序，抑制官僚资本对私人资本的过度侵吞。闹到最后，家族都坐拥巨资，让下一个登台表演的清官很为难……</strong>我们不能不佩服姚文元同志火眼金睛，早就把“清官”的本质揭示得一清二楚。</p><h1 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h1><p>如果说姚文元同志的这篇文章有什么缺陷，就是只针对了吴晗的辫子戏本身，没有展开对海瑞所维护的封建文化的批判。直到文革末期的“评法批儒”才补上。我在这里岔开谈谈。</p><p>明王朝的崩溃，归根结底是统治中国两千年的儒家文化的腐朽性。这种儒家文化压抑人性，把整个民族变成僵而不死、毫无生命力的东西。我们不谈那些知识分子的精神生活上的死气沉沉，就以最现实不过的朝廷政治举例。儒家文化编造出了“昏君奸臣”的历史观。譬如躲在深宫抽烟片、几十年不见大臣的万历皇帝，被视为昏君典型，仿佛明王朝是被他害的。其实他是受过良好教育的儒家知识分子，一点都不昏，起码文化修养不会比任何骂他的“贤臣”们差。一个皇帝的教育，我想应该是这样的：小时候，应该常常跑出去游玩，回来后气喘吁吁地告诉老师，他在外边看到的新鲜事物，老师围绕那些事物向他讲述各种人文知识；他周围应该有精选出来的贵族孩子和他一起上学，作为他的玩伴；大一点，他应该练习骑马射箭；到快成人时，就应该去兵营里和士兵军官们呆一起，他作为一个皇帝没必要学太多文化，有空时由随身的学者们慢慢讲授些就好；成人后，他应该花很长时间巡视边疆，在军队中树立威信，这是他作为皇帝的本职；他的后半生，如果愿意，可以在征战中度过，如果不愿意，专心于国内事务也可，只要他注意保持军队对他的忠诚。但万历受到的儒家教育是这样的：儿童时，他每天在宫里背四书五经，偷懒了犯困了犯错了就像每个私塾里的孩子一样挨打；没有孩子来陪他玩，没有同龄人可以说说心里话；到了少年时，他有了点自由，放纵了一下，和一些近侍饮酒取乐了一晚上，立刻遭到最严厉的训斥，太后说要废他另立，他苦苦哀求才得免；长大后，他希望按四书五经里教导的那样勤政爱民、励精图治，当个好皇帝，但立刻发现这是无法做到的。他想去视察边疆、检阅军队、整顿国防，不行，国君轻动，不合体统。他想巡视各地，接触人民，不行，那是劳民伤财。他想去宫门外溜达，散散心，不行，立刻就有言官上本斥他耽于逸乐。他只能躲在宫里，对着山一样的奏折批个不停，而这也不行。大臣中因籍贯、亲属、你提拔我、我提拔我形成了各种党派倾轧，个个都上奏称政敌是奸臣，不管他怎么批示，总有一派骂他是昏君。他严厉批示，要制止这种闹剧，立刻有大臣上本称他不虚心听取臣子意见，像个桀纣。他被惹得火起，把上本的臣子拉到殿外杖打，但被打的臣子觉得很光荣，更多的奏折送上来了，更多的臣子跪在殿外求打，以示对昏君的抗议。不久御史大夫们又上本，称被打的臣子都是忠臣，要皇帝重新启用，他无可奈何只能准奏。万历要当个好皇帝的雄心就在这种日复一日的闹剧中消耗殆尽。最后，他学乖了，你们不是动不动就以集体罢工来要挟我吗，我也会啊，我躺在宫里抽鸦片，任你们百般骂，就是懒得来理你们。他也不是当真万事不理。日本侵略朝鲜，他立刻下令出兵援朝。他只是不堪再受那群大臣折磨。他本来还有另一条路，学秦始皇，坑杀一批天天在那玩昏君忠臣游戏的大臣，而后检阅军队，提拔合意的人，按自己的方式治国，但儒家教育把他杀人如麻的祖先的勇武全都洗去了。他只能窝囊地躺在宫里抽鸦片。</p><p>一次殿试中，他非常悲愤地出了这么个题目：为什么他越想励精图治，后果却是官僚的更加腐化和法令的更加松懈？（黄仁宇《万历十五年》）我们不知道当年的进士们怎么回答的，但肯定没一个有用的，不然万历也不用躲进深宫抽鸦片。我现在就为万历解答下。因为那套儒家文化制造出的都是畸形的人。他身为皇帝，却被周围的社会逼成了一个畸形的傀儡，活得毫无尊严，人人都试图把自己的一套强加给他。那些普通的知识分子就更别提了。西方的知识分子的一生献给在各种精神领域的孜孜不倦的探索，他们的生命为人类拓宽对世界的认识作出了贡献。他们使人类从短暂的生命向永恒的生命迈进。而我们的知识分子的一生，围绕着科举、当官、买地、纳妾、传宗接代，而后逼自己的孩子再科举、当官、买地、纳妾、光宗耀祖……他们行为卑下，和市井之徒毫无区别，却口诵最夸张的仁义道德。耗几十年心力，谋个一官半职发财，被叫做修身齐家治国平天下，纳妾叫做尽孝。繁文缛礼是他们最重视的，所谓的“礼”就是对各种等级秩序表示服从的仪式。这整个卑下、滑稽的世俗生活就是他们的全部。这样一群人组成的国家机器，怎么能指望它变好而不变糟呢？</p><p>海瑞却试图维护这样的腐朽文化，以为人人像他一样“刚正不阿”，明王朝就有救了。我们只好把万历的问题送给他和他的崇拜者们：“为什么我越想励精图治，后果却是官僚的更加腐化和法令的更加松懈？”</p><p>实际上，从来没有一个有作为的皇帝、大臣是真信奉儒家鬼话的。从来都是“外儒内法”，也就是拿儒家学说愚弄百姓，按法家权术治国。万历不幸从小就受到最好的儒家教育，当真信了儒家，不懂得如何使用权术，结果完蛋了。如果他当真是传说中那种沉湎酒色的昏君，明王朝想必还能多延续些日子，因为他起码有勇气诛杀这些胡说八道、迂腐不堪的儒家害虫，贯彻自己的执政意志。</p><h1 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h1><p>姚文元同志别的“文痞”罪状，我无法一一研读，因为他忍辱低头，才换得在监狱中度过余生，他的政敌自然不会出他的文集。我在官媒上看到这篇罪状，觉得颇有代表性，摘抄下：</p><blockquote><p>陶铸从党的宣传教育工作需要出发，写了两本书，一本叫《理想·情操·精神生活》，一本叫《思想·感情·文采》。两书出版后反映颇好。可是，在姚文元的笔下却被歪曲诬蔑而面目全非。不过，当姚文元发表这篇文章的时候，陶铸已经是阶下囚，只能听任姚棍子的任意敲打了。</p></blockquote><p>姚文元是怎样对这位老革命家进行“大批判”的呢？只举几个例子：</p><p>陶铸说：“社会主义思想，就是要用一切办法去保证国家迅速工业化。”这有什么错呢？革命导师不是早就讲过无产阶级夺取政权后，就要用一切办法尽快地发展生产力吗？党的八大决议不是明确规定“党和全国人民的当前的主要任务，就是要集中力量来解决这个矛盾（指先进的社会主义制度同落后的社会生产力之间的矛盾），把我国尽快地从落后的农业国变为先进的工业国”吗？可是，姚文元说不对。他说，搞工业化有社会主义和资本主义两条道路，你没有讲“依靠工人阶级和广大革命群众”，没有讲“依靠突出政治”，“使企业的领导权真正掌握在无产阶级革命派手里”，你就是“走资本主义道路”。“所谓用‘一切办法’，就是要用依靠资产阶级的办法来发展资本主义的剥削制度，抗拒对资本主义工商业的社会主义改造”。经过这么蛮不讲理的胡批乱扯之后，陶铸的正确主张就变成了“反动透顶的‘机会主义’理论”。真是欲加之罪何患无辞！</p><p>陶铸鼓励青年人要有崇高的理想，“想着自己将来成为航海家、飞行家、科学家、文学家、工程师、教师……”这难道不是很好吗？可是，姚文元说不对。他认为鼓励年轻人努力学习成名成家，就是歧视工农兵。他说：“家、家、家，就是没有工、农、兵。在这个无产阶级的叛徒眼中，革命的工人、农民、战士，地位都应当摆得很低，岂但低，简直应当打进地狱，压在最底层，永世不得翻身。”真是无理搅三分，充分反映了姚棍子的奇妙逻辑。陶铸认为，“我们共同的世界观和共同的方法论”，“就是从客观实际出发的态度，是就是、非就非的态度”。众所周知，实事求是、从实际出发是毛泽东首先倡导的正确的思想路线，也是毛泽东思想的精髓。可是，姚棍子却歪批说：“所谓实际，首先就是阶级斗争的实际：你站在无产阶级一边，还是站在资产阶级一边？你站在帝国主义一边，还是站在革命人民一边？你站在马列主义、毛泽东思想一边，还是站在修正主义一边？你站在毛主席为首的无产阶级司令部一边，还是站在反革命的资产阶级司令部一边？用‘抽象的是非’来掩盖人们看问题时的阶级立场，是出卖灵魂的机会主义者的‘共同’的特性。”</p><p>就是这么一种打着“阶级分析”旗号的古怪不通的逻辑，今天看来只会引人发笑。不过也可以算做是“四人帮”一伙搞的所谓革命大批判的经典之作。</p><p>姚批陶铸的这些意思不都是我一直在说的吗？唯生产力论。功利主义的教育。荒谬的“实践检验真理”论。如果“社会主义思想，就是要用一切办法去保证国家迅速工业化”，那法西斯主义、资本主义难道是不要让国家迅速工业化的？社会主义和它们的区别，在于国家权力到底掌握在谁手中，工业化带来的成果到底归谁。陶铸的反动思想，就是要把社会主义歪曲成法西斯主义、资本主义，<u>要不择手段完成资本主义原始积累，遇到反抗就要用法西斯手段保障他们的民族复兴顺利进行。</u></p><p>【“想着自己将来成为航海家、飞行家、科学家、文学家、工程师、教师……”这难道不是很好吗？】我不知道陶铸原文里都还有些什么。如果这很好，那么想着自己将来成为哈佛女孩、耶鲁男孩一定也很好，想着拿绿卡、嫁老外更好。陶铸要让学生们树立的“远大理想”，就是学好文化知识，加入到他们的资产阶级专政中来，一起为他们的民族复兴出力，不要当个对国家没多大用处的工农废物，白白耽误自己的前程。</p><p>仿佛预先知道这群叛徒将来要制造出“实践检验真理”的理论，姚文元同志提前答复了他们：实际首先是阶级斗争的实际，要看你站在哪一边，要看发展主要是为谁服务的。<strong>如果不是这样，为何遍地的毒品、犯罪、卖淫、童工、黑煤窑、自杀、罢工、警察镇压抗议者、贫富悬殊、经济危机他们看不见呢？为何这些实践就不能检验出他们的真理是假的呢？为何教科书上所有资本主义初级阶段的特征一个不拉地全在中国出现了，他们却依然厚着脸皮声称这是社会主义初级阶段呢？为何他们依然兴高采烈、雄心万丈地高唱民族复兴、中国梦呢？<u>因为实践有两种，有资产阶级的实践也有无产阶级的实践，无产阶级的实践当然对检验资产阶级的真理无效啊。</u></strong></p><p>姚文元同志究竟“文痞”在哪里呢？就“文痞”在把这些民族主义者的反动思想全都挖了出来，对他们的未来早早做了预言。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思想与文化</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>姚文元</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>历史虚无主义漫谈</title>
    <link href="/2022/01/15/0010/"/>
    <url>/2022/01/15/0010/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://raw.githubusercontent.com/Mapleshade20/storage/master/pipi.zip">暴躁皮皮文集</a></p>          </div><p>这半年来，他们在持续不断地批判历史虚无主义，也就是丑化他们历史的网络舆论。偶然看《红旗文稿》，里边有篇还真是非常系统地整理、归纳了各种“历史虚无主义”。看得出来，他们还真不是随便敷衍，是很认真很努力地在批判呢。</p><p>我近一年来一直在研读文革档案，听到这名词，也想跟进下。</p><p>他们说毛泽东大搞一穷二白的共产主义，造成悲惨的三年大饥荒，而刘少奇看到民众疾苦，想使国家回到理性的轨道上，结果被毛发动更狂热的文革赶下台，受尽迫害，躺在病床上，大小便失禁，被秘密运到开封，堂堂国家主席孤独、悲惨、凄凉地死去……<strong>一查，原来刘少奇正是当年共产风、浮夸风的登峰造极者。</strong>毛下达的文件定性人民公社为集体所有制，也就是各个公社间仍遵循商品交换的原则，同国家统购统销的全民所有制不同。人民公社不是共产主义。共产主义有前提：“再经过多少年，社会产品极大地丰富了，全体人民的共产主义的思想觉悟和道德品质都极大地提高了，全民教育普及并且提高了，社会主义时期还不得不保存的旧社会遗留下来的工农差别、城乡差别、脑力劳动与体力劳动的差别，都逐步地消失了，反映这些差别的不平等的资产阶级法权的残余，也逐步地消失了，国家职能只是为了对付外部敌人的侵略，对内已经不起作用了，在这种时候，我国社会就将进入各尽所能，各取所需的共产主义时代。”（1958年《中共中央关于在农村建立人民公社问题的决议》）信奉命令主义的刘少奇却一定要把人民公社办成共产主义。在他搞的样板县徐水县里，彻底废除商品交换，实行全民供给制，最后连家庭也不再存在，孩子都住进幼儿园，老人都住进幸福院，成年人都住集体宿舍，像兵营一样管理。他打算推广到全国，三四年内就让全中国都实现刘式共产主义。他不顾实际为了政绩替群众包办革命的心就是这么热切！当年人民日报报道他如何视察亩产万斤的卫星田：“少奇同志在这个公社的大寺各庄村外走了一里多地，看了近七尺高的丰产棉花和半人多高的丰产谷子，看了梅花形的密植玉米和移栽的密植玉米，看了有名的丰产大白菜……他听说这里有人给庄稼灌狗肉汤和打针——打葡萄糖，打胡麻油和棉油，不禁诙谐而风趣地说：‘那么做真有效果么？哈哈！那你们可以养狗啊！狗很容易繁殖嘛！’”（不只是刘少奇，注意读那些改开后得势的高官的自述，譬如赵××，里边几乎都有这种厚着脸皮的话：“我当年也是极左，比谁都左。”）刘少奇也根本没受迫害，七十多岁得了重病，自然死亡，顶多因下台影响到心理健康，早死了几年。死前一直受到最好的医疗。76年后他们清算对刘少奇的“迫害”，结论是医疗小组对刘的医护没有任何不尽责之处。所谓秘密运到开封，是当时中苏边境紧张，为防被苏联核弹一锅端，所有高层领导人都离京疏散到各地，刘少奇被疏散到开封。——请问这是哪种历史虚无主义？</p><p>他们说王洪文靠造反起家，跟着江青、张春桥干尽坏事。一查，原来当年上海各厂的工人们给党委提意见，被党委视为对党和国家不满、破坏生产秩序，工人们怕被秋后算账，决定团结起来组成工会自保，党委不允许，工人们卧轨拦火车上访，王洪文就是这场自发的工人运动中的一个领袖。张春桥受中央派遣来调解纠纷，本来只想劝工人回去，听到工人们诉说后，决心赔上政治前途，不管中央同意不同意就宣布工人们的要求完全合法。<strong>所谓造反起家，原来就是作为共产主义政权基础的工人运动。而王洪文和那些工人后来为何在政治上紧跟张春桥，也毋庸多说了。——把工人领袖抹黑成一种打砸抢的匪徒，这是哪种历史虚无主义？</strong>王洪文后来身为党中央副主席，竟在监狱里受了酷刑，五十多岁就被折磨死，这是真正令人发指的迫害，他们绝口不提，却编造刘少奇那子虚乌有的“受迫害”，这是哪种历史虚无主义？王洪文在法庭上对什么都低头认罪，我总以为是王太年轻，怕死。直到今年读到一些回忆录，才知道，直到开庭十几天前，为了让他有个正常人的样子，不在镜头前让人看穿，才停止了对他的折磨。这就是他们不虚无主义的历史所说的“认罪态度好”！</p><p>他们说四人帮不懂科学，迫害科学家，用阶级斗争思维搞乱科研。一查，原来陈景润当年在非常艰苦的环境中钻研数学问题，江青在报上看到后很感动，立刻派人去为他治病，帮他解决生活问题。没有江青过问，陈景润怕早早病死了。四人帮连数学家都这么重视，怎么会不重视那些实用性更强的科学家呢？所谓阶级斗争思维，<strong>不过是：一重视科学为谁服务，二要求在科研中不论资排辈、发扬民主气氛。</strong></p><p>他们说文革中的科研成就是科研人员顶住了四人帮的破坏取得的。一查，原来钱学森文革中给张爱萍贴过大字报，正是站在造反派一边的。张爱萍回忆文章中对此愤愤不平：钱学森是他请回来的，平时照顾得最周到不过，为何竟对他落井下石。<u>如果他们的谎言是真，只能得出：两弹一星是张爱萍顶住了钱学森的“破坏”取得的！</u>——这是怎样的历史虚无主义？</p><p>08年救灾时，我国借了俄罗斯的运输机，我颇感奇怪，我国连个大型运输机都造不出啊？一查，原来这确实是高尖端的技术，只有几个大国才有。但中国当年快研制出来了，就是“运十”项目，已试飞成功，只是不巧，赶上“拨乱反正”，在“造不如买、买不如租”的买办思维指导下，被“反”没了。今年再仔细查，还没那么简单，原来这个项目的研制地点在上海，上海是四人帮的大本营，这项目就是四人帮集团中主管上海工业的马天水主抓的。这是四人帮的飞机啊！这种飞机飞上了天，就是四人帮的余毒上了天！！难怪必须下马。</p><p>马天水生活简朴，除了工作什么爱好也没有，生性也单纯，不懂官场那套。75年毛被邓高超的保证书写作技巧蒙骗，安排邓复出。各地大员照例要发拥护电以示服从。大家都只说几句套话，把意见藏在肚里。只有马天水像个儿童一样在拥护电里说：“……邓××同志原是刘少奇资产阶级司令部里摇鹅毛扇的人物，经过文化大革命的教育，他决心改正错误并作了自我检查。现在毛主席、党中央对他十分宽大，决定恢复他的国务院副总理的职务，我们表示坚决拥护……”邓来笼络他，暗示他应该去北京的“老同志”们家里多走动，他把这种拉帮结派的活动全报告了上去。政变后，他被逼疯，在精神病院里度过了余生。送他去精神病院的人这么记载：“吉普车在华北原野上奔驰。马天水安静下来了。他环顾着这熟悉的原野，向坐在身边的医务人员念叨起来：‘我们在这个土坡上打过日本鬼子一个伏击，那儿原来有日本鬼子一个炮楼，后来被我们游击队炸飞了。……’对抗日战争历史的明晰回忆，看起来马天水的神智是正常的。可是，一接触到‘文化大革命’，他就丧失了理智，一派胡言乱语，叫嚷‘安排工作’，‘恢复党籍’。一听到‘改革开放’‘商品经济’这些字眼，他就会朝厚重的大门撞去，口里哇哇乱叫：‘快把广播砸了，里面全是骗人的把戏呀！’”这就是当年担任过晋察冀军区的分区政委的老游击队员的下场。当然，在他们那套不虚无主义的历史里，这是马天水利令智昏，为了往上爬，参加四人帮迫害干部群众、篡党篡权的罪恶活动，罪有应得。</p><p>“极左路线”统治中国时，中国研制出了两弹一星，还差一点就研制出了大飞机。而他们拨乱反正三十多年来，在国防工业上有什么成果呢？买了艘航母。就这样，他们还要大声控诉四人帮祸国殃民，使国家失去了宝贵的发展机遇云云，这是哪一种历史虚无主义呢？</p><p>他们说四人帮迫害教育，践踏师道尊严。我查了下文革末期，那个著名的“黄帅事件”。原来小学生黄帅在日记里给老师提了点意见：“今天，××没有遵守课堂纪律，做了些小动作，老师把他叫到前面，说：‘我真想拿教鞭敲你的头。’这句话你说得不够确切吧，希望你对同学的错误耐心帮助，说话多注意些……”正常国度的老师看了后肯定会一笑了事，说一句这孩子聪明。一个成日和孩子打交道的老师理应懂得：这是孩子想表现一下，博得大人夸奖。但“师道尊严”国度的老师可不，他勃然大怒，说这是故意拆他的台，降低他威信。黄帅这小孩子倔强，就是不认错，说下次还是要提意见。老师竟要别的学生跟黄帅划清界限，批判她的错误，连续这么整她两个多月。黄帅的父亲看到女儿受委屈，像今天的家长一样，不敢跟老师吵，于是偷偷把女儿日记寄给报社。<strong>四人帮看到后，意识到这不是一个孤立的事件，而是那种一贯的等级秩序、封建传统在教育领域的表现，于是展开对教育领域的修正主义路线的大批判。</strong>但没批判多久，他们就被反革命政变推翻了。黄帅的父亲被打为四人帮党羽，开除党籍公职，判了重刑，几年后胡耀邦还有点人性，觉得这太可笑，把他放了出来。黄帅上大学也差点因为四人帮的“小爪牙”身份不能被录取。那之后“师道”重又变得又“尊”又“严”，学生和家长都为了分数对老师卑躬屈膝，教育成为一种买卖。——解放学生，尊重孩子，平等的师生交流，这不是现代国家的教育体系都注重的吗？哪个西方国家有中国这样臭烘烘的“师道尊严”？他们竟把这说成四人帮迫害教育、为了夺权丧心病狂、连小孩子都不放过，这是哪一种历史虚无主义呢？</p><p><strong>四人帮当年推行的那些“反潮流”，今天看来，都是为了打碎封建传统，在各个领域鼓励敢想敢做、有生气的人们。退一步说，也是在各种社会事件中坚定地支持了受冤屈者。</strong></p><p>他们声称四人帮歪曲、利用鲁迅，他们编造鲁迅建国后也将被关牢里的鬼话。不去辩论思想问题，我查了下，原来鲁迅的弟弟周建人文革时正是造反派的狂热支持者。他时任浙江省长，上北京找总理，一定要为张永生的造反派组织争取合法地位，自称“八十老翁何所求”。江青受审时，自己要求的辩护律师里就有他。谁是她的盟友，她显然不会搞错。后来张永生被判了二十多年，周建人想必因为他的特殊身份和年龄，没被追究。周建人的生活、教育很多都是鲁迅安排的，虽然不等同于他大哥，但起码可以代表鲁迅的亲近家人对文革的态度吧？——把这样重大的史实遮盖得几乎无影无踪，这是哪一种历史虚无主义呢？</p><p><strong>四人帮，不管他们对文革的混乱该负多少责任，他们没为自己谋过私利，没有耍过阴谋诡计，是些非常坦荡的共产党人，所作所为都是为了推动国家的进步。今天他们被丑化成一些野心家、阴谋家，又好像是疯子、精神病、极端愚蠢、缺乏常识、不可理喻，是桀纣、妲己、赵高，——这是哪一种历史虚无主义呢？</strong></p><p>四人帮到底干了什么坏事？读读当年华国锋、汪东兴两个叛徒郑重其事下发到全国的四人帮反党罪证，第一条竟然是四人帮违反毛主席指示擅自批判走后门：<br>“迟群：还有那个走后门问题，批林批孔不要联系吗？那完全是对马克思列宁主义的背叛，对毛主席思想的背叛。<br>谢静宜：走后门这与我们社会主义制度是格格不相容的，与文化大革命格格不相容的，这也是坚持不坚持要搞马克思主义，不要搞修正主义这一基本原则的一个重大问题，走后门实际上就是对马列主义的背叛！”</p><p>是的，你们没有看错，这些讲话是四人帮的反党罪证！</p><p>当时一大批干部子女上山下乡回来，走后门入学入伍。四人帮对此当然不能容忍。但是毛的“批邓、反击右倾翻案风”正到紧要关头。“老同志”们都知道他没几天可活了，都在观望，在他死后是跟着四人帮走呢还是跟邓走呢？四人帮在这种时候批判走后门，等于把一大批老同志都推向了邓。所以他制止了，说“后门进来的也有好人，前门进来的也有坏人”。这是替四人帮收买下人心。最后还是没收买成，反被叛徒利用，成了四人帮的反党罪证，这是毛怎么也没料到的。</p><p>邓胡赶走了那群叛徒，独占宝座后，也发明了自己的罪证。当年有外媒如此评论：</p><blockquote><p>美国的几家报刊评论道：“中国当局对毛泽东遗孀江青的审判，把江青和她的同伙商量向毛泽东告状作为重要的主罪，完全暴露了这个政权的不民主和反自由的劣迹。试想，连四个<br>政治局委员都不能向党中央主席反映问题，对他的情况进行反映，普通的公民又会怎样呢？这个国家的法律完全被统治集团所把持，只要有了权力，他们可以随心所欲地解释法律，可以肆无忌惮地对他们当初的反对者实行报复和打击，完全没有什么法律条文的明确定义。这样的悲剧，就连曾经权倾一时的江青也不能例外。这就没有了什么法律的尊严，而只有掌权者的威严。谁有了权，就可以强奸法律，就可以横行无忌</p><p>日本《读卖新闻》评论道：“中国的政治京戏开场后，头一个法庭调查就是江青和王洪文、张春桥、姚文元四人商量向毛泽东告邓小平和周恩来的问题。从法庭调查的情况来看，江青等人并没有向毛泽东告他们的任何了不起的事实，完全是一次会议的看法。就这些，邓小平的政权就不能容忍了，把此事当作一件了不起的案件。仅此，可以看出这个所谓人民民主专政的虚伪和无法制的弊端。可笑的是，毛泽东当年的工作人员也煞有介事地出庭作证。对江青进行指控，说她诬告了邓和周，而事实就是根本拿不到桌面上来的鸡毛蒜皮。这和毛泽东对他的反对派采取的态度形成了很大的反差。</p><p>世界各国的新闻机构和电视台转播了头次审判的实况后，英国的政治评论家发表谈话道：“中国的对江青的开庭，头一个亮相只能给他们喝个倒彩。在江青面前，法官们依然流露出对这个女人的恐惧和不安。他们的那副威严一看就像是在演戏，他们根本没有吃透和掌握了江青参与最高机密的全部情况,仅凭几个工作人员的并没有说明了情况的证词来给江青和四名高层人物定罪，实在是在开最高级的玩笑。中国的《刑法》第一百三十八条规定：严禁用任何方法、手段诬告陷害干部、群众。捏造事实证告陷害他人（包括犯人）的，参照所诬陷的罪行的性质、情节、后果和量刑标准给予刑事处分。国家工作人员犯诬陷罪的，从重处罚。而法庭至今拿不出江青和另外的三个人究竟诬告了他们什么，而只是江青对一些事情的看法。这在文明和法制的国家里正是他们应有的权利和义务，而在他们这里竟成了反革命罪。真是可怕。</p></blockquote><p>在他们那套不虚无主义的历史里，这叫做：反革命分子江青气焰嚣张，威严的法庭依据事实，逐条批驳了江青的反动言论……这是法治的重大胜利……人民群众一致支持党中央的英明决定……海外有些反华势力试图干涉中国内政，中国人民是不会答应的……政变后，美国革命共产党（毛派组织）在邓访美时上街抗议，大骂他是躲在草丛里从背后咬人的毒蛇，还试图暗杀他。美革共主席因此被美国政府驱逐出境。在我们这里，这叫做中美联手粉碎了“反华势力”的阴谋！</p><p>三十多年了，他们的法庭依然是“大胆刁民，你可知罪，从实招来，可免皮肉之苦”。从微博文字直播的某人到不公开审判的某人。某人在庭上说：“感谢山东人厚道。”当时没明白，现在一想，显然是得到了类似王洪文的待遇，但大约比王的轻。押到山东后，山东的地方大员严守中立，依法对待，以免哪天自己成了习李余党，所以叫“厚道”。正因为这种厚道，让他喘过了气，才能在法庭上翻供。而有了这种先例，某师傅就得不到厚道的好处了。</p><p>近来他们郑重批判围绕狼牙山五壮士和刘胡兰的“历史虚无主义”。狼牙山五壮士，据说是在村里抢东西，村民报告日本人捉拿，五“匪”一路窜逃，路上还踩坏了村民庄稼，拔了村民的萝卜吃，在逃跑中掉下山崖。刘胡兰，据说是红军连长小三、恐怖分子，杀害村长，被国军抓住后明正典刑。还有那更为广知的笑话：谁是共产党员就站出来！乡亲们都往后退了一步，于是刘胡兰被杀了……他们在伟大复兴的百忙中突然想起要关心下革命烈士的名誉，不管如何总是该称赞的。黑社会还知道要保护为自己卖过命的兄弟，他们这些年连黑社会都不如。</p><p>但这些谣言是哪来的呢？是某些国内外敌对势力亡我之心不死制造出来的吗？如果当真有这种敌对势力，他们不在别处，正在某些可自由进出中南海的人的饭桌酒局上。传播这些谣言的是什么人呢？是他们视为社会稳定支柱的中产阶级。</p><p>刘胡兰，按照她的出身，放今天，如果有几分姿色，无非东莞的一只鸡，没什么姿色，就是流水线上的女工。<strong>她和她的阶级从上到下都被打倒了，她献身的理想已成为虚无，把她的头铡下的那群人现在成了“抗战的中流砥柱”，她的名誉还有何意义？</strong></p><p>不先清算他们丑化四人帮的“历史虚无主义”，刘胡兰的名誉迟早还是保不住的。他们想阻止自己被别人“历史虚无主义”，也迟早是一种笑话。</p><div class="note note-secondary">            <p>Maple 注：如果读者对新中国历史的认知与文章所述不符，可选读<u><a href="https://mapleshade20.github.io/books/licheng/">《共和国的历程》</a></u>，其中史实主要出自历史当事人和同时代的人的记述，根据读者的历史学基本素养应该可以辨明史实的准确性了。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>宣传</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>历史虚无主义</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>马克思主义与阶级斗争论</title>
    <link href="/2022/01/15/0009/"/>
    <url>/2022/01/15/0009/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：阿尔都塞〔法〕<br>译者：吴子枫<br>转载自：<a href="https://www.marxists.org/chinese/althusser/mia-chinese-althusser-197001.htm">中文马克思主义文库</a>，原载《新史学》第14辑</p>          </div><h1 id="译者述"><a href="#译者述" class="headerlink" title="译者述"></a>译者述</h1><p>在这篇文章中[0]，阿尔都塞强调了马克思主义理论的核心是阶级斗争。后来在1976年写的《关于意识形态国家机器的说明》一文中，阿尔都塞又再次重复了本文的一个中心论点，即阶级斗争不是工人阶级而是资产阶级首先发起的，也就是说，资产阶级的阶级斗争先于工人阶级的阶级斗争，因为资产阶级只有通过阶级斗争，才能建立起资本主义生产关系即资本主义剥削关系，并将这种关系维持下去：</p><p>“如果你认为阶级斗争是工人阶级反对社会不公正、不平等仍至反对资产阶级剥削的造反行为，一句话，如果你把阶级斗争简化为工人阶级反对既定的剥削条件的斗争，并简化为资产阶级对这种斗争的回应，那么你对阶级斗争所抱的观念就是错误的。这里被遗忘的恰恰是：剥削条件是在先的，形成剥削工人的条件的过程正是资产阶级的阶级斗争的基本形式，因而剥削本身就已经是阶级斗争，而资产阶级的阶级斗争是在先的。原始积累的全部历史都可以被看作是资产阶级通过阶级斗争而生产工人阶级的过程，这个阶级斗争过程创造了资本主义剥削的条件。”（见阿尔都塞《关于意识形态国家机器的说明》）<br>　　<br>这意味着，阶级斗争不是无产阶级单方面对资产阶级剥削与压迫的反抗，不是不分青红皂白的打打杀杀（虽然有人想尽一切办法让我们相信阶级斗争就是这样的），相反，阶级斗争更经常地存在于那些看起来没有“斗争”的活动中：把工人排除在外对国有企业进行私有化，就是阶级斗争；工人要求最低保障工资，资本家抵制它，经济学家用经济学理论来论证最低保障工资“不符合经济学规律”，就是阶级斗争；资本家要节省开支，让工人在恶劣的劳动条件下劳动，就是阶级斗争；资本家想尽各种办法加大劳动强度，让工人在高度紧张中工作，就是阶级斗争；工人的罢工就不必说了……</p><p>多少年以来，在中国只要一提阶级斗争，就会有人表示惊讶甚至愤怒：“你们居然谈阶级斗争！你们是坏人！”是的，我们是“坏人”！可是我们的“好人先生”，资本家们不是每天都在进行阶级斗争么，你怎么没有表示任何惊讶和愤怒？怎么我们“谈一谈”阶级斗争，就激起了你和平、公正的愤激之情？难道只要不谈论一种实际存在的东西，这种东西就真的不会存在了么？难道“奴隶制”不叫“奴隶制”，奴隶制就消失了么？</p><p>鲁迅先生曾说：“阶级斗争，你不承认也可以，事实的教训总比理论的宣传有力！阶级斗争，确实要使人吓得寝食不安的罢，但谁先实行阶级斗争呢？不是嘴上宣传的人，而是嘴上不说，不承认世间有阶级斗争的人。不是革命者，而是有刀在手里的反革命者。”</p><p>多少年以来，官方马克思主义把阶级斗争这个马克思主义最核心的内容阉割了，这表面上看起来是要消灭阶级斗争，是要让一切看起来更人道（阿尔都塞早就说过，“人道主义”是“经济主义”的补充），但对照现实的历史进程，我们难道不是有理由认为，这其实是为了配合另一场更大规模的阶级斗争吗？资产阶级，通过三十多年来的阶级斗争，早已经把人民群众历尽千辛万苦积累起来的很大一部分财富集中到了少数人手中，并变成他们剥削人民的资本了，而被这场阶级斗争所重新创造出来的无产阶级，却不被允许去哪怕“谈一谈”阶级斗争，试问我们的“好人先生”，这天理何在？！</p><p>在资产阶级实际上正在进行大规模的阶级斗争（这少不了要借助于有时候因没有满足他们要求而被他们假装反对的国家机器），但整个社会包括所谓的马克思主义者都谈“阶级斗争”而色变的时候，我们更需要重温一下阿尔都塞对阶级斗争的定义。因为一旦我们接受了阿尔都塞关于阶级斗争的定义，许多事情就会变得一目了然。希望“好人先生”们不要一边假装惊讶，一边又对现实掉过头去。希望他们怀着一颗公正的心，认真一字一句读完这篇文章，然后再想一想，倒底是被踩了脚而尖叫的人该受咒骂，还是那踩了别人脚的人才该为这惊醒人们美梦的尖叫负责！</p><p>当然，我们的目的绝不是要用尖叫来搏取同情！因为这个世界没有救世主，一切要靠我们自己。所以对于有心的人来说，这篇文章还是一个契机，它提醒我们应该从什么角度去重新阅读《资本论》，应该从什么角度去研究我们所身处的社会，应该怎么样去不但解释这个世界，而且改造这个世界！</p><p>从理论上来说，这篇文章还有一点尤其值得我们注意，那就是阿尔都塞非常敏锐地注意到，马克思的“政治经济学批判”，不光是对古典经济学的批判，而且还尤其是对“经济主义幻象”的批判，因为实际上“不存在‘纯粹的’经济生产，不存在‘纯粹的’流通（交换），不存在‘纯粹的’分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。”也就是说，不存在“纯粹的经济”，不存在“纯粹的生产”，因为作为生产力要素之一的劳动力，本身就是生产关系的一部分，因而生产关系从一开始就存在于生产力当中。因而在生产的内部，从一开始就已经渗透着阶级斗争，“阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实是一回事。”由此，同样重要的是要意识到，资产阶级对无产阶级的压迫和剥削，是不能化约为纯粹的“经济剥削”的，因为无产阶级的生存条件和生产条件本身，处处都受到资产阶级的支配，无产阶级在这里所受的压迫和剥削，远不是量化的剩余价值所能概括的。</p><h1 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h1><p>为介绍玛尔塔·哈奈克尔[1]这本新版手册，请允许我提醒大家注意一个非常简单的观念。这个观念很简单，但是它的理论和政治后果却很重大。</p><p>这个观念就是：马克思的整个理论——即马克思所创立的科学（历史唯物主义），和马克思所开创的哲学（辩证唯物主义）——的中心和核心，是阶级斗争。</p><p>因此，阶级斗争不仅在马克思列宁主义工人运动的政治实践中，而且还在理论中即在马克思主义哲学和科学中是“决定性环节”。</p><p>自从列宁之后，我们就清楚地知道，哲学代表了理论中的阶级斗争。更确切地说，任何哲学都在理论中代表了一种阶级观点，与对立阶级的观点相对的观点。因此，我们知道，马克思列宁主义哲学（辩证唯物主义）在理论中代表了无产阶级的观点。要理解和发展马克思列宁主义哲学，这是“决定性环节”。要理解这种哲学为什么能停止“解释”世界而去帮助人们革命性地改造世界，这也是“决定性环节”。</p><p>然而，要说阶级斗争在马克思的科学理论中也是“决定性环节”，理解起来恐怕要更困难一些。</p><p>我只想举一个例子：《资本论》。这部著作包含了马克思主义科学，包含了马克思主义科学的基本原理。然而，我们不要给自己制造幻象。光把一本书放在眼前是不够的，必须要懂得怎么去阅读它。然而，有一种“阅读”《资本论》的方式，有一种“理解”和“阐述”马克思的科学理论的方式，可能完完全全是资产阶级的。说它是“资产阶级的”，意思是说它受到了资产阶级意识形态的影响和渗透，打上了它的烙印，确切地说，是受到经济主义意识形态或资产阶级社会学至上论的影响和渗透，并打上了它们的烙印。</p><p>比如，可以这样来阅读《资本论》，即把它当作是关于资本主义生产方式的政治经济学理论来阅读：从基础开始，对“劳动过程”进行考察，对“生产力”和“生产关系”进行区分，对商品、金钱、剩余价值、工资、再生产、地租、利润、利息、利润率下降趋势等等进行分析，总之，安心地去从《资本论》中发现（资本主义的）经济“规律”，并在完成了对“经济”机制的这种分析之后，再追加上一个小小的补充：社会阶级和阶级斗争。</p><p>未完成的关于社会阶级的小小的一章，难道不是确实位于《资本论》的最后吗？难道不应该在阐明了全部资本主义经济机制之后，才去讨论社会阶级吗？难道马克思不是要我们把社会阶级（从而阶级斗争）看作仅仅是资本主义经济结构的产物，它的最后的产物，它的结果吗？难道社会阶级不就是资本主义经济的后果，阶级斗争不就是阶级存在的后果吗？</p><p>这种阅读，这种对《资本论》的阐释严重歪曲了马克思主义理论。这是一种（资产阶级的）经济主义歪曲。社会阶级并不是出现在《资本论》的最后，它们从头到尾都出现在《资本论》中。阶级斗争并不是从社会阶级存在中派生出来的一个后果，阶级斗争和阶级的存在其实就是一回事。阶级斗争是理解《资本论》的“决定性环节”。</p><p>虽然马克思给《资本论》起了个“政治经济学批判”的副标题，但这不仅仅意味着他要对古典经济学进行批判，还意味着他要对（资产阶级）经济主义幻象进行批判。他要对资产阶级的这个幻象进行彻底的批判，因为它精心地将生产活动、交换活动（经济）与社会阶级、政治斗争等等割裂开来。马克思要证明，资本主义生产、流通和分配的全部条件（从而整个所谓的政治经济），都被社会阶级和阶级斗争的存在渗透和统治着。</p><p>让我们用简单的几句话来解释一下马克思这个论点的根本原理。</p><p>不存在“纯粹的”经济生产，不存在“纯粹的”流通（交换），不存在“纯粹的”分配。所有这些经济现象，都是在社会关系中发生的过程，而这些社会关系，归根到底（也就是说在它们的“外表”下面），其实是阶级关系，是对立阶级之间的关系，即阶级斗争的关系。</p><p>且以社会有用物品（使用价值）的物质生产为例，以肉眼看来，它出现在各生产单位中（在工厂、农业生产等等中）。这种物质生产要以“生产力”的存在为前提，其中“劳动力”（劳动者）利用各种生产工具（工具、机器）对原料进行加工。一个资产阶级的“经济学家”，或者对《资本论》的“经济主义”阅读，会在这里简单地看到劳动的技术过程。然而，只要跟着马克思一起思考一下，就会发现，事情恰恰相反。应该说：生产力是在产生关系也即剥削关系的统治下在劳动过程中起作用的。之所以存在工人，是因为他们是雇佣劳动者，即被剥削者；之所以存在雇佣劳动者，也就是只拥有自己的劳动力从而只能被迫（列宁会说被饥饿所迫）将其出卖的人，是因为存在着资本家，他们占有生产资料并购买劳动力以对其进行剥削，从中获得剩余价值。因此，对立阶级的存在内嵌于生产本身中，内嵌于生产本身的核心，即内嵌于生产关系当中。</p><p>必须更进一步说，生产关系并不是作为生产力的“形式”追加到生产力身上的某种东西。生产关系渗透到了生产力之中，因为使“生产力”起作用的劳动力本身，仍是“生产力”的一个组成部分，还因为资本主义生产过程倾向于不断地对劳动力进行最大的剥削。而由于恰恰是这种倾向在资本主义生产过程中统治着一切，所以必须说，生产的技术机制都服从于资本主义的（阶级）剥削机制。被大家称之为生产力的东西，既是物质基础（马克思会说“技术基础”），又是生产关系即剥削关系的历史存在形式。马克思在第一卷（第四篇第14、15章 。[2]）中令人钦佩地证明了，（从手工业到大工业）组织生产过程的基础及其相继出现的形式，无非就是资本主义生产关系历史的和物质的存在基础及其相继出现的形式。因此，把生产力与生产关系割裂开来，是犯了经济主义和技术官僚主义错误。在各种物质存在形式中，在由生产关系占统治地位的生产力与生产关系中存在的，是一个（有倾向性的）统一体。</p><p>如果情况确实如此，就不存在“纯粹的”生产，也不存在“纯粹的”经济。披着生产关系外衣的对立阶级，从一开始就出现在生产过程当中。阶级斗争的基础被对立阶级的这种关系所掩盖了。阶级斗争已经物质性地根植于生产本身当中。</p><p>但这还不是全部。任何社会，如果不在生产的同时对其存在（其生产）的社会和物质条件进行再生产，就不可能存在，也就是说，不可能在历史中继续存在下去。然而，资本主义社会的存在条件，就是资本家阶级对工人阶级进行剥削的条件：资本家阶级肯定会不惜任何代价对它进行再生产。因此，为了理解《资本论》，就必须把我们自己提高到再生产的观点上来。如此一来，我们就会发现，资产阶级只有展开一场针对工人阶级的持久的阶级斗争，才能保障（它在生产中强加的）剥削的稳定和长久。资产阶级是通过使剥削的政治条件、意识形态条件和物质条件永久化，或通过对它们进行再生产，而展开这场阶级斗争的。资产阶级既在生产当中（将工资减少到只够用于劳动力的再生产、压迫、惩罚、解雇、对工会的斗争，等等）展开这场斗争，同时也在生产之外展开这场斗争：这时国家、镇压性国家机器和意识形态国家机器（包括政治体制、学校、宗教、传播等等机器）就出现了，以便使工人阶级屈服于那种压迫和那种意识形态。</p><p>如果这样来阅读，《资本论》就不再是关于资本主义的“政治经济学”理论，而是变成了关于以剥削雇佣劳动力为基础的生产方式的意识形态形式、法律-政治形式和物质形式的理论，变成了一种革命理论。</p><p>如果这样来阅读，就会将政治经济学、生产力、技术等等重新放回到它们自己的位置上。</p><p>但是如果情况确实如此，我们就能对阶级斗争形成另一种观念，并抛弃一些幻象，比如来源于小资产阶级意识形态的“人道主义”幻象（这种幻象是“经济主义”幻象的补充物）。事实上，我们将不得不放弃这样一种观念，即认为资本主义社会在某种程度上在阶级斗争出现之前就已经存在，认为我们要认识的阶级斗争就是无产阶级（及其盟友）在反抗社会“不公”时所做出的行为。实际上，资本主义社会所具有的阶级斗争，与资本主义社会是同体而生的。阶级斗争与资本主义社会是同时诞生的，是资产阶级从一开始就对那时还没有武装起来的无产阶级进行了无比残酷的阶级斗争。一开始，无产阶级绝不是要针对“不公”进行造反，他们只不过是对资产阶级的阶级斗争进行抵抗而已，然后他们才组织了起来，获得了自己的意识，并进而开始从反-进攻发展到进攻，直到夺取政权。</p><p>如果情况的确如此，如果马克思主义的科学理论向我们证明了一切取决于阶级斗争，那么，我们就能更好地理解这个史无前例的事件的原因：这个事件就是马克思主义理论与工人运动的“融合”。我们对下面的事实还没有进行足够的思考：即早在马克思和恩格斯还没有写出《共产党宣言》之前就存在的工人运动，是为何且如何在《资本论》这么难的著作中认出自己来的？是因为从一个普通的观点即阶级斗争的观点出发。阶级斗争处于工人运动日常实践的核心，处于《资本论》的核心，处于马克思主义理论的核心。马克思通过自己的科学理论，把自己从工人运动的政治经验中汲取的东西回报给了工人运动。</p><p>正如教员所说：“千万不要忘记阶级斗争。”</p><blockquote><p>注释</p><p>[0]《马克思主义与阶级斗争》一文是阿尔都塞给智利学者玛尔塔·哈奈克尔（Marta Harnecker）的手册《历史唯物主义基本原理》（Principes élémentaires du matérialisme historique，siglo,ⅩⅪ Mexico）第二版所作的“序言”（Prefazione），最早以西班牙语发表于该手册，法文版最早作为“阿尔都塞四篇未刊稿”之一附于索尔·卡茨《理论与政治：路易·阿尔都塞》（Saül Karsz, Théorie et politique : Louis Althusser, Fayard 1974）之后，后来阿尔都塞将它收入了自己的文集《立场》（Positions，Editions Sociales 1976），并加上了目前这个标题。本文译自《立场》（Positions，Editions Sociales 1976），第61-66页。<br>[1] 玛尔塔·哈奈克尔（Marta Harnecker，1937-）：智利社会学家、政治学家、记者、社会活动家，1964年在巴黎认识了路易·阿尔都塞，并师从后者学习哲学。著有多部马克思主义著作，这些著作大量援引阿尔都塞，并在拉丁美洲广为印行。皮诺切特政变后被捕并被流放，后定居于古巴。<br>[2] 阿尔都塞这里所参考的是马克思修订的法文版第一卷《资本论》，而在三卷本中文版《资本论》中，相应的部分是第四篇第12、13章。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>政治与经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>阶级斗争</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>记忆如何呈现？——重读伤痕文学</title>
    <link href="/2022/01/09/0008/"/>
    <url>/2022/01/09/0008/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：鹤唳苍松<br>转载自：《思宁报》第7期</p>          </div><p>试图对于 1980 年代进行重新探讨成为最近几年来的一个学术增长点。2005年初，程光炜、王一川、李杨和旷新年四位先生从不同的侧面重新考察伤痕文学[1]，探讨二十多年来人们对以伤痕文学为起点的新时期文学理解的局限性，以新的思考“动摇或挑战”人们面对文学史的既定思路，从而呈现出历史的复杂性，丰富人们的认识。他们都曾对“50－70 年代”当代文学史的重新发掘用力甚勤，这样的思考便是他们近些年来研究思路的自然延伸，也是他们呼应时代变动的必然结果。对于伤痕文学的再探讨并不始于他们，1990 年代已经有了一些给人留下较深印象的成果，[2]提醒人们去破除 1980 年代以来形成的关于新时期文学历史叙述的神话。</p><p>这次几个人的集体行动是此前已经涌动的“重返 1980 年代文学”思潮的重要组成部分。追究这次重返的动因正如张旭东所言：是“利益和立场的分化为重读‘八十年代’提供了绝佳的背景。”[3] 进入新世纪以来，早就暴露的中国社会的种种问题并没有被消除，反而更清晰地凸现出来。中国何以如此？又将走向何处？知识界的种种争论使得人们重新检视资本和市场的德性及左翼、革命和社会主义的价值，选择确立新的立场。最近几年来，就有更多的文化与文学研究者重返八十年代，回到“新时期”文学及其发生增长的历史环境，去检视历史在乐观和激情背后的偏狭、盲目与一厢情愿。</p><p>这种重返并不意味着仅仅是对历史作出简单化的谴责并宣告断裂，而是站在今天的制高点上，审视当时人们在面对他们的历史时可能表现出来的限制，以进入被有意掩盖和无意忽略的历史的丰富情境，呈现出新的视野和问题意识。在重新审视中，我们能像曾推动了 1980 年代文学史重构的钱理群、王晓明、李陀等人一样有所反思和调整。虽然由于种种困难，我们不可能完全洞烛历史全部真实，但我们依然能期待着从现在可以找到的材料中去清理人们关于新时期文学的历史叙述的种种夸张的成分，并探讨其基本的成因。</p><h1 id="一．伤痕文学的非自主性"><a href="#一．伤痕文学的非自主性" class="headerlink" title="一．伤痕文学的非自主性"></a>一．伤痕文学的非自主性</h1><p>在伤痕文学兴盛之初，文学与政治关系的讨论也正在大规模地展开。从那时起，文学要从“为政治服务”的宿命中解放出来、获得自主性成为时至今日的主流声音。二十多年过去了，文学史的书写者中依然有人将获得自主性当作了伤痕文学的特征和功绩。比如，陈思和主编的《中国当代文学史教程》中这样写道：“很显然，以‘伤痕文学’为发端的文革后文学，在开始阶段里从时间上极其巧合地配合了政治上改革派对凡是派的斗争”，在这种叙述中，伤痕文学是自主的，它服务于政治斗争只是出于巧合而已。张法在《伤痕文学：兴起、演进、解构及其意义》一文中也说：“伤痕文艺的产生，源自于革命文学以来的政治－文化与文学－艺术的密切关联。而伤痕文艺的历史使命，又正是要改变这种政治－文艺的狭隘关联。”[4]在他看来，正是伤痕文学改变了文学与政治的密切关系，将文学作为文学来对待，文学由此才获得了新生命。这种纯文学的梦想在 1980 年代以来占据了支配一切的位置。但是文学与政治的这种密切关系在程光炜、李杨、韩毓海和旷新年等人讨论伤痕文学时都不程度地现身而出，让人想到伊格尔顿的理论立场：“文学理论不应因其政治性而受到谴责。应该谴责的是它对自己的政治性的掩盖或无知，是它们在将自己的学说作为据说是‘技术的’‘自明的’‘科学的’或‘普遍的’真理而提供出来之时的那种盲目性，而这些学说我们只要稍加反思就可以发现其实是联系于并且加强着特定时代中特写集团的特殊利益的。”[5]</p><p>在现在所能看到的材料看，伤痕文学在其产生之时就与政治密不可分。从伤痕表现的合法性确立中就可以得到确证。任何一个时代都会给人们留下难以抹去的伤痛。它是复仇斗争的合法依据，但并不是所有的个人和集团都能平等地拥有言说伤痕、讨还公道、获得补偿的权利。拥有这种权利必须依靠政治的力量。</p><p>伤痕文学是应当时的政治气候而生，同时又不断地调整自己以适应并参与营造新的政治气候。同时，它又是权力斗争与利益争夺的重要武器，在它身上，不可能不刻写下复杂政治变动的投影。</p><p>回到当时的文学现场，人们可以获得这样一种明确的印象：伤痕文学从来就不是文学回归本体的努力，而是从一种政治控制下挣脱转向另一种政治的表演。从揭批“四人帮”到彻底否定文革、揭批毛泽东的错误的进程中，文学在不断调整自己追随政治。像李杨所揭示的那样，梳理伤痕文学写作－接受的过程，就可以清楚地看到政治权力的支配、监督、引导、鼓励、规训和惩戒时时在发挥着作用。一方面，权力话语将“文学为政治服务”修整为“为社会主义服务，为人民服务”，看起来是要将文学从政治的牢笼中解放出来，另一方面，文学却是与政治密切相关，为调整后的政治作着舆论和情感上的动员。此时斩断的是文学与被定义为是错误政治的关系，文学与新的政治的关系得以确立并日渐加强。这可以从如下几个方面得到印证。</p><p>其一、高层领导的密切关注和深度参与。他们以至省市的党政领导都曾利用会议、题词、讲话等形式密切关注并严格控制着文学的方向。文艺界多种机构的恢复设立、领导的人事安排、刊物选题和组稿的倾向等等，从宏观掌控到具体操作，无不体现着政治的要求。</p><p>其二、文坛领导实践“文学不能脱离政冶”的自觉性。那时中国作协的党组书记和副书记、重要刊物《人民文学》和《文艺报》的主编，“无论是张光年和冯牧，他们所坚持的或重申的，仍然是过去他们办《文艺报》时的指导思想：党的哨兵和喉舌”。[6]这就表明，在当时文学界当家者的眼里，文学依然是政治宣传和监控的工具，是党的事业的一部分。所以，我们时常能见到在很多文学问题的决策方面，要请示省市领导的记载。</p><p>其三、作家写作的类集体性。伤痕文学不是作家的独立创作，而是他们与政治领袖、文坛领导、刊物编辑、批评家通力合作的结果，或是说这种文学是后者对前者进行过剪裁和过滤的结果。作品和评论的发表，要经过多人推敲才定稿。“没有编辑审稿的慧眼，没有主编的勇气，没有评论家的及时肯定，这些作品也会像其他大量平庸之作一样，被埋没在历史的烟尘之中”[7]。作家们常在自述中交待他们的创作与政治的关系。刘心武自述，他所写的《班主任》源自他所参加的一系列批判四人帮反动理论的座谈会。揭批四人帮运动的深入发展，加深了它对过去几年的生活的认识，另一方面，也加强了他与四人帮那一套文艺创作“帮规”斗争的决心。[8]</p><p>其四、权力控制机制的严密性。一方面，在“揭批查”的运动中，对文学界的一些人进行撤职和审查处理，如袁水拍、施燕平、浩然等人；对一些作品进行批判，如《严峻的日子》《西沙儿女》等，从而震慑和规约着作家的创作。另一方面，文学界设立的评奖制使符合政策要求的作品受到表彰。文艺的领导者利用召开文代会、座谈会，设立评奖制度引导和鼓励创作，运用批判手段过滤掉异质的创作，筛选出合乎权力心志的话语。何言宏统计了《人民文学》1978、1979年发表的伤痕和反思小说篇数在总篇数中的比例，1977－1980 年间的全国短篇和中篇小说评奖伤痕和反思小说评奖的比例，第一届茅盾文学奖在总篇数中的比例[9]，从中可以看出当时文学领导者鼓励和选择何种文学作为主潮的导向。不少作家因为获奖而得到提拔任用，大大改善了生活境遇。这样的政治控制和选择力量使得文学作品和评论要想出现在公众视野之中就必须紧紧追随政策的要求。经过这样的筛选，文学最大程度上保证了它与当时政治方向的协调一致。</p><p>其五，解决文学争议的权力手段。在伤痕文学旁侧，不是没有质疑和批判，甚至是态度极为激烈。但是因为权力资源的支持不足，这一声音不断地遭到遏抑。刘锡诚披露了很多历史的内情，让我们能对伤痕文学地位确立的艰难和历史的复杂性有了更多的认识。他说：关于《伤痕》，“在当时北京的文艺界，对这篇小说就出现了不同的看法，有的人甚至持否定态度。”“对于《伤痕》这篇小说，北京文艺界的领导人士之间，是存在着分歧看法的。换言之，真正的分歧，即赞赏《伤痕》的意见和责难《伤痕》的意见或把它说成是伤痕文学的意见和争论，主要还不在普通读者中间，而在领导们中间”[10]领导们的不同意见其实也反映了历史变动时期的多种认识的冲突。因而在作品评奖的过程中，争论也是在所难免：“如果说读书会初选阶段还相对顺利的话，那么后半段，则一直伴随着各种各样的矛盾和斗争。一种是认识和思想上的，一种是人事上的和关系上的。”[11]</p><p>《广州日报》1979 年 4 月 15 日，发表了广东省委宣传部副部长黄安思的《向前看啊！文艺》，“伤痕文学受到了起来越尖锐的批评和否定。”[12]但是最终这些声音未能被写入文学史。这些异质声音最终销声匿迹源自于领导人的表态。这不仅是因为“在那个时候，人们仍然很少能够独立思考”，更重要的是领导手中的权力使得人们“无论干什么事情，都是习惯于等待上级重要领导人说话。[13]一个人们熟悉的例子是 1979 年 6 月的《河北文艺》发表的李剑的文章：《歌德与“缺德”》。文章对“伤痕文学”作了显然是不合时宜的批判，惊动了作为中央秘书长兼中宣部部长的胡耀邦召开了连续三天的座谈会，让李剑作出了检讨。</p><p>在伤痕文学被确定为历史合法记忆的过程中，许多重大的问题并没有进行广泛而深入地讨论，许多疑问和争议被搁置和制止了。伤痕记忆被确定为新时期文学的元话语是政治力量博弈的结果。但在其后的文学史书写中，我们看不到记忆定型过程中复杂的政治斗争。历史书写被简化成了应者云集的单调场面。</p><p>其六，评价以政治倾向性为标准。1979 年，邓小平在第四次文代会上的祝辞中对于三年以来的文学成就给予了肯定，这就确立了如何评价伤痕文学的基本前提。周扬所做的、经过中央政治局讨论审定的报告对伤痕文学作品及思潮更是明确地进行了肯定，公开的争论才告一段落。[14]伤痕文学因为政治力量的支持而具有了不可争议、不可怀疑的地位。自此，评论家也将如何评价伤痕文学同政治态度联系起来，认为非难和指责伤痕文学，“无非是讳言那可悲的和可诅咒的历史，目的也只是为了维护那种可怕的‘左’的思潮。”[15]对于伤痕文学的不同态度最终被上升到十一届三中全会路线与极左思潮斗争的高度来评价。所以在其后二十年的当代文学史的书写中，对伤痕文学的正面评价一路延伸过来，也就很好理解了。可以说，伤痕文学因政治转向而生，配合着政治调整的方向，受到政治的规约，以政治倾向作为评价的标准。评论家们对伤痕文学作出的颂扬性总结无不是以其政治倾向性作为评判的尺度。这种总结被确定为新时期文学史的基本结论沿用至今。现在看来，与其说这是对文学的颂扬，倒不如说它是政治态度的表决，是对拨乱反正和彻底否定文革的新时期政治路线的颂扬。</p><p>文学对于政治的这种从属和依附也是得到了很多利益的文学活动参与者的积极选择的结果。从 1978 年开始的一二年间，一系列为文艺工作者平反、改正作品评判结论和落实知识分子政策的事件中，我们可以看出文学与政治所表现出的紧密联系的背后利益的踪迹。这种政策的调整，使得包括文艺工作者在内的知识分子群体体会到了“从鬼变成了人”的喜悦。所以他们能够坚定而又热情地回报新政治，控诉旧政治的罪恶。伤痕文学的非自主性是完整的，在各个方面它都得到了政治的推动。非自主性成为它传播的动因，使它获得了广泛的影响和茁壮的生命力。</p><p>伤痕文学无意于艺术性的创新。从艺术性方面考察，伤痕文学带有明显的旧时代工农兵文学的印迹，它是政治革命中冲锋陷阵的猛士，而并不是什么文学革命的先锋。它在文学性方面并没有更多的开拓。如果我们将政治性从伤痕文学中抽掉，它的文学性贫瘠将会一览无余。与 50－70 年代相比显得新颖的悲剧意识也只是政治性追求的副产品。早在九十年代前期，有人在将工农兵文学和否定它的异质力量──伤痕文学作了细致考察后下了这样的结论：满含作家真挚的泪水和苦痛书写出的“伤痕文学”“反思文学”和“改革文学”从文学意义上说，给新时期文学所增加的真正的新东西少得可怜。[16]这一点即使是让那些作家们重新审视自己的作品他们也难以否认这一点。比如因为伤痕文学而成名的刘心武就坦陈：现在重提《班主任》，他表示毫无兴趣，懒得再说。时隔 28 年，现在的刘心武重新审视《班主任》：“现在看来，在当时的背景下，《班主任》的要害在于写了个谢慧敏，……但以今天的文学标准来看，她的文学形象却极为苍白。”[17]这种苍白就在于她形象的概念化特征太过明显，作者并没有对当时的现实有自主性的思考，他只是跟从政治潮流而已。整个伤痕文学都具有因为应和政治而呈现出众口一词的特征。它所面对的并不是历史本身，而是政治对历史的表意活动。正像伊格尔顿所说：“历史是以双重缺失的形式存在于文本之中。文本的对象不是真实，而是真实得以存在的表意活动，而表意活动本身就是真实被部分地消除的产物。因此在文本之内，意识形态成了一个支配结构，决定某些“伪真实”构成物的特点和特性”。[18]这段话用来描述伤痕文学的特征恰如其分。它是在意识形态的支配下对历史展开了反思和批判，或是说，它是在非自主状态下对历史展开了对历史的审判和控诉。</p><h1 id="二-伤痕文学的非批判性"><a href="#二-伤痕文学的非批判性" class="headerlink" title="二.伤痕文学的非批判性"></a>二.伤痕文学的非批判性</h1><p>马克思说，“批判并不是理性的激情，而是激情的理性。”[19]而福柯说，“批判是深思熟虑的不听话”，是“在界外思想”[20]但是伤痕文学的批判者并没有将自己置身于历史之外作为研究者出现，而是作为历史的见证者出现，因而他们为自己的利益所羁绊，不能以理性的态度来分析整个中国所走过的挫折，而是情绪化地对之前的方略全盘抛弃。新时期的命名可以看出这种急于自证的心态。</p><p>伤痕文学向我们展示了这样的法庭景观──“原告和法官”对于被告的控诉和审判。只不过在这里，原告与法官──知识与权力──合二为一。在这场控诉中和审判中，就像程光炜在清理“文艺黑线专政”这个词语时所指出的那样，“被‘审判者’不是被判刑，去了应该去的地方，就是保持了封闭内心活动的‘沉默’。”这使人“不能不为被‘批判对象’的‘缺席’而遗憾”[21]。虽然有人说，“新时期文学的强烈的社会批判力量是有目共睹的”[22]。但是仔细推敲，这种控诉和审判的成果因为种种限制而在罪责指认和深入力度方面都让人感到有很大的欠缺。它的非批判性特征显而易见：一是它的批判并不指向自身；二是它的批判继承了它的批判对象的“打倒一切”的缺陷而将批判方向误置或浅尝辄止。</p><p>记忆言说具有选择性和再造性，正像卡西尔所言，“在人那里，我们不能把记忆说成是一个事件的简单再现，说成是以往印象的微弱映象或摹本。它与其说只是在重复，不如说是往事的新生；它包含着一个创造性和构造性的过程。仅仅收集我们以往经验的零碎材料那是不够的；我们必须真正地回忆亦即重新组合它们，必须把它们加以组织和综合，并把它们汇总到一个焦点之中。”[23]伤痕文学家的书写实践了这段话。他们在作品中呈现出他们想呈现的而非真正的复杂的历史。</p><p>为了突出这场审判的正当性与合法性,伤痕文学首先着重书写了受难者形象的无辜。在关于伤痕文学的描述中人们多对小说和戏剧进行了剖析，从中发掘出伤痕表现的意义和得失。但实际上，在散文、报告文学这类纪实性的作品中，伤痕袒露时的悲愤和感恩色彩更为强烈。在一系列的记人感怀的作品中，作为干部、知识分子和知青受难者高大的形象足以让人从情感上获得同情和尊敬。而其中，知识分子是迫害的最大承受者。他们政治上受压制，肉体遭受摧残，精神上遭折磨。知识分子在展现自己落难的凄怆时将自身形象塑造为屈原和大禹一样的圣者。他们被塑造成坚定地爱着祖国和人民，有着崇高的理想、坚强的意志和高尚的情操，是思想解放的先驱者，是追求和捍卫真理的勇士。除了写入散文和报告文学中的张志新、遇罗克、陈景润、竺可桢、黄健，还有小说中的张俊石、范汉儒、许灵均、陆文婷等人。通过刻画这样的形象，文学来为知识分子正名，呼吁树立尊重知识分子的社会风尚，充分地信任和使用知识分子。他们将对待知识分子的态度，视为一个社会先进与落后，文明与野蛮的标志。他们指出，“一个不懂得尊重自己知识分子的民族是愚昧的，一个愚昧的民族是没有前途的。”他们的批判似乎并不指向自身。即便在反思自身弱点时，它也仅仅找出了怯懦和轻信，以此来揭露自己所受专制摧残之烈之深，最终还是将锋芒指向了他人。由此，文学有了充分的自信提起了对一个历史时代的控诉。被告由四人帮、林彪的极左路线直至毛泽东的晚年错误。因为从反右派反右倾直至文革二十年的探索都被权力话语定性为极“左”，伤痕文学家们的书写便有了政治上的合法依据。</p><p>吊诡的是，知识分子的自我形象刻画与他们在书写历史创伤记忆时所表现出的形象形成了极大的反差。高尚与卑俗，开阔与偏狭，深刻与浅陋同时在文本内外登场。在伤痕文学中，有这样一个预设：受难的群体应当受到尊重、保护和歌颂。而在他们控诉的时代，却受到了贬损、压制和摧残。在他们的叙述中，新时期与之前的时代相比泾渭分明，是非判然。他们着力突出的是正义和真理拥有者的无辜，对使自己遭受磨难的元凶的有限追查，对拯救自已的力量的无限感激。为使自己的无辜获得更广泛的同情，伤痕被描述成极少数人罪恶的肆虐，绝大多数人乃至整个中国痛苦的承受史。[24]他们要使人确信，在他们遭受迫害之时，中国也陷入了停滞和倒退。在他们复出之后，中国便迎来了前进和希望。这样的书写，潜藏着以自身地位的沉浮作为评价时代标准的意识。比如，人民在他们的笔下屡屡被提及，在抽象的意义上，他们是是非曲直的裁判，但在具体的书写中，人民中的普通成员便与愚昧偏狭联系在一起，只能等待着权力与文化的精英启蒙。这种矛盾恐怕是产生于他们塑造自我形象、谋求自身利益的需要。当他们表现冤屈时，人民可以给他们提供表达忠诚的对象、洗脱自已罪责的机会。当他们欲展现唤醒大众的价值时，贬抑人民的无知、粗鲁便顺理成章。他们要考虑的首先是自己的精英地位、扮演立法者的角色而不是其它。很多的知识分子缺乏远大的抱负、深刻的识见和无私的品格。这一点在伤痕文学方面暴露无疑。他们斤斤计较的不过是自我地位的沉浮而不是中国整体的和长远的利益。“知识分子总要有所抉择，不是站在较弱势、代表不足、被遗忘或忽视的一边，就是站在较强势的一边。”[25]伤痕文学的作家选择了站在强势的一边，展开自己的伤痕记忆。</p><p>在表达自己的历史思考方面，伤痕文学并没有表现出高人一筹的智慧。伤痕文学因为满足于印证解释权力话语，对于历史的丰富性没有呈现。它要做的只是不加掩饰地讲出自己的创痛，为向历史告别作着理性的和情感的铺垫，驱除历史的魅惑。它并不想来探讨和总结历史的经验，历史在它们那儿只是映衬现实清醒和洁净的物件。忆历史之苦思现实之甜是伤痕文学普遍的心理。在反思灾难原因时，伤痕文学家们未能说出比十一届六中全会《决议》更多的内容。立场的限制使它表达出的仅仅是这样的识见：它将因为失误而带来灾难的社会主义与封建主义绑在了一起，而并不打算对资本主义进行追查和声讨，这种识见与当时的彻底否定文革的强势话语是一致的。文革的复杂并没有得到体现，因此，建立在对历史做出简单判断和处理的伤痕文学的限制也是明显的。</p><p>伤痕文学对于未来的畅想，暴露出它对现实趋向合理性的过度乐观。它将历史归结为少数坏人对多数好人的迫害，而现实的政策选择是对历史荒谬性的终结与剔除。这样我们就将永远告别历史的黑暗与污秽。伤痕文学中到处弥漫着这种历史线性前进的观念。这样写，政治话语中创作要给人信心和勇气的要求只是一个方面的原因，更大程度上恐怕还是因为知识分子所处立场的问题。</p><p>比如，被视为“拒绝遗忘历史”楷模的巴金，在他晚年复出后的一系列的散文中，开始了持续不断地“独立思考”，但他的五卷本《随想录》最终只是止于破除领袖崇拜，保证作家个人的自由而已。对于历史，我们并没有看到他的更为深入的思考。</p><p>从自身的伤痛注视中挪开眼光看沉默的多数人的命运时，伤痕文学家们也常常是浅尝辄止甚至是言不及义。像高晓声的《李顺大造屋》《陈奂生上城》等一系列刻画农民在解放后三十年悲惨遭遇和灵魂伤痛的小说，实际上是知识分子道义形象塑造的手段。对于农民的怜悯并不困难，困难的是思考如何使农民摆脱悲惨和伤痛。与高晓声一同书写农民伤痕的周克芹、张一弓、张弦、何士光等人无一例外地将农民的悲惨命运归咎为极左路线的迫害和农民缺乏反抗意识的蒙昧软弱。他们未能对农民命运的复杂原因进行探讨，对前人为使农民摆脱痛苦和争取做人权利的奋斗探索及其成效置之不理。他们未曾触及农民在遭受剥夺之时依然选择做一个“跟跟派”背后的复杂场域。</p><p>当伤痕文学将控诉的呐喊由文革向大跃进、反右、整个社会主义探索及革命合法性延伸的时候，它就承继了它所批判的对象的一切偏颇和缺憾。它没有认真地去清理它所面对的历史遗产，也不打算去解答这份丰富的历史遗产向它提示的任何问题，它只是以自己的伤痕作为抛弃历史遗产的自足而又充分的证据。这样的抛弃事实上却是继承了它所批判和控诉的历史的荒谬，在试图驱魅的时候不经意间召回了它所宣判应当死亡的历史魂灵。正如下面一段话所言：“《新历史主义文集》的编者韦塞尔概括了五条新历史主义的基本理论假说，其中一条为：任何揭露、批判和对立的行为都使用了该行为所谴责的工具手段，因而就有一种使之成为他所揭露的实践的牺牲品”。[26]伤痕文学的控诉和批判因此滑入了非批判性的泥淖。</p><p>由于这种思维模式的继承，伤痕文学如同它批判的罪恶一样，它对中国这个地域广大、历史悠长、现实困境重重的国度走向现代化之路过于自信，而对自己是否有能力反省放弃了警惕。它在控诉时热情而坚定地宣布春天的到来，这种自信是否如前人一样携带着危机，自己对前人的思索、奋斗及其代价是否有过全面的深刻理解，是不是仅仅因为它遗留了伤痕就可以将其中不利于自己的部分抛弃，与前人相比，自己对中国问题的洞察是否更深刻、胸怀是否更宽广、心底是否更无私，这些方面的问题他们似乎并没有想过。他们对于中国走向现代化之路的艰辛和漫长一样缺乏心理准备。因而对前人探索的巨大成就视而不见。将其中的失误、挫折和必要的代价当成了历史的整体荒谬，很多人意欲将其全部扔掉而后快。很多人对迈纳斯的提醒不以为意：“在毛泽东身后的时代里，对毛泽东时代的历史记录的污点和罪过吹毛求疵，而缄口不提当时的成就已然成了一种风尚——常恐提及后者便会被视为对前者的辩护。然而，对一个基本事实的承认，即毛泽东时代在促进中国现代工业改造——而且是在极为不利的国际国内条件下做的过程中取得了巨大的成就，并不就等于是为历史作非分的辩护。”[27]那种“吹毛求疵”恰恰成为伤痕文学的思想营养，更为丰富和深切的伤痕却被排除在文学记忆之外。</p><p>值得注意的是，伤痕文学并没有在寻根文学兴起之际走向解体，而是在一种政治合法性依据的庇佑下，作为一种现实中继续书写着的记忆。从七十年代末至今，三十年即将过去，但伤痕的言说至今绵延不绝。</p><p>这种书写，九十年代以来与商业需求相结合，运用着多种形式将作家们能想到的任何罪恶和苦难都涂写在了这一时期，创伤记忆就这样定型并将沿着这样的路向不断地延伸。从 1985 年开始的以莫言、残雪、余华、徐晓鹤等人的先锋小说，到新世纪以来的种种纪实与虚构的文学形式，一直在重复书写着知识分子关于历史创伤的记忆。贺桂梅在其《世纪末的自我救赎之路──对 1998 年“反右”书籍出版的文化分析》一文中，对伤痕文学的这种延伸形态作了剖析。她指出：“历史当事人非常明确地将这段历史表述为一段‘施虐者/受虐者’的历史，表述为一段‘清白者’受难的历史”，“关于‘反右’记忆是相当一致的，那就是对苦难的控诉和面对造成这种苦难的当权者时的冤屈感无辜感”[28]。也就是说，多年以来，他们一直在重复着这样的呼唤，这是多年宏大叙事的一个声部而不是充分个人化的表达。诉诸这样的表达，与其说这是他们在向历史讨还物质赔偿和精神赔偿，倒不如说他们是在向现实诉求永无满足的现实权益和精神安抚。从中我们可以看出伤痕文学的精英意识形态特征。它是受难的官员和知识分子回顾文革和前文革历史时的文学想像。在将这种特定人群的想像当成了中国革命和建设历史的全部时，它掩饰不住文化精英和权力精英对回归优越地位的诉求和失去这种地位的情感体验。</p><p>对于文学的优劣做出甄别和判断，必须对它所赖以产生和运行的生活的总体性环境作出清理。指出伤痕文学的非自主性和非批判性，是希望我们能够以詹姆逊倡导的辩证性思维去清理那种强调个别事实和事件的“反思辩偏见”，因为这种偏见“继续鼓励对现存秩序的屈从，阻挠其追随者在政治上进行联想，特别阻挠他们得出本来是不可避免的结论。”[29]如果我们将文学与历史、政治、经济、文化等总体化世界相隔裂，我们就不可能把握它的全部内涵，从而陷入一系列的错觉当中。我们今天回到八十年代重访伤痕文学其实仅仅是一个开始，我们仍有必要重新检点伤痕文学所控诉的时代、革命和社会主义的中国崛起的时代，重新检点毛泽东的得失，联系中国的整体和长远利益，如此，“才能够将我们从自己僵化的观念当中解脱出来，使我们进入对于现实自身的一种新的、更生动的领悟中去”[30]，展开我们的有效的批判和重建工作。</p><br/><blockquote><p>[1]我所考察的伤痕文学，也将反思文学包括在内。在这方面，我与程光炜先生的看法相同。详见《文艺研究》2005 年第 1 期，程光炜：《伤痕文学的历史局限性》。另外，台湾吴丰兴的宽泛的界定也给了我很大启发。他说，“所谓伤痕文学，系指在中国大陆，以反映中国大陆社会生活中人民自身心创伤的严重性，并且指出疗治创伤的迫切性和重要性的一切小说、戏剧、诗歌、散文等文学作品而言。”详见吴丰兴：《中国大陆的伤痕文学》，台北：幼狮文化事业公司，1981 年，第 6 页。<br>[2]例如：1994 年的王利芬的《变化中的恒定――中国当代文学的结构主义透视》和孟繁华的《1978：激情岁月》，他们对于伤痕文学光环背后的弱点就有过揭示。分别出版于 2000 年和 2002 年的两篇博士论文：许子东的《为了忘却的集体记忆――解读50 篇文革小说》和何言宏的《中国书写――当代知识分子写作与现代性问题》分别对伤痕文学的文本和伤痕文学的外部构型机制作了细致而深入的分析。<br>[3]张旭东：《重访八十年代：理论与神话》，《读书》，1998 年第 2 期<br>[4]张法：《文艺与中国现代性》，武汉：湖北教育出版社，2002 年，第 252 页。<br>[5]（英）特雷·伊格尔顿著，伍晓明译：《二十世纪西方文学理论》，北京，北京大学出版社，2007 年，第 197 页。<br>[6]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，开封：河南大学出版社，2004 年 9月，第 100 页。<br>[7]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，开封：河南大学出版社，2004 年，第 60 页。<br>[8]刘心武：《沿着正确的道路前进》，《光明日报》，1978 年 10 月 3 日第 4 版。<br>[9]何言宏说，《人民文学》1978、1979 年发表的伤痕和反思小说篇数在总篇数中的比例为 74．47％和 80．28％。1977－1980 年间的全国短篇和中篇小说评奖伤痕和反思小说评奖分别占到了 72％和 80％。第一届茅盾文学奖，其获奖比例为 66.67％。见何言宏：《中国书写——当代知识分子写作与现代性问题》，中央编译出版社 2002年 5 月，第 44、48 页。<br>[10]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，河南大学出版社，2004 年，第 107页。<br>[11]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，河南大学出版社，2004 年，第 570页。<br>[12]类似的争议还有很多，刘锡诚作了很多描述，比如：“1979 年初，《人民文学》主办的 1978 年短篇小说评选中以及在评委会上，评委们也有争论，也有人说过《伤痕》这类作品吹得太高了。” 1979 年 7 月 4 日在现代文学编辑室的一次编辑业务学习会上，对于《大墙下的红玉兰》《铺花的歧路》，人民文学出版社的编辑崔坪以北京语言学院 13 楼一读者的名义提出了批评：“希望我们的作家不要学步苏联 50 年代所谓解冻文学的后尘，希望我们的作家不要学集中营文学作者索尔仁尼琴，不要学帕斯捷尔纳克”；“建国以来是否一切都错误了？有无对的？过去批判的是否都错了？……还有对文革的看法的问题，文学作品如何反映？”这些争议详见刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，第 245 页。<br>[13]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，开封：河南大学出版社，2004 年，第 110 页。<br>[14]刘锡诚：《在文坛边缘上──编辑手记》，开封：河南大学出版社，2004 年，第 108 页<br>[15]洁泯：《文学七年的随想》，《上海文学》，1984 年 10 月，第 69 页。<br>[16]王利芬：《变化中的恒定──中国当代文学的结构主义透视》，广东人民出版社，1999 年，第 174 页。<br>[17]《刘氏独白──“要提刘心武，还真不能绕过&lt;班主任&gt;》<br>[18]伊格尔顿：《批评与意识形态》，转引自英拉曼•塞尔登编，刘象愚、陈永国等译：《文学批评理论──从柏拉图到现在》，北京：北京大学出版社，2003 年，第474 页。<br>[19]马克思：《&lt;黑格尔法哲学批判导言&gt;》，《马克思恩格斯选集》，北京：人民出版社，1972 年，第 3 页。<br>[20]转引自韩毓海：《知识的战术研究――当代社会关键词》，北京：中央编译出版社，2002 年，第 294 页。<br>[21]洪子诚、孟繁华主编：《当代文学关键词》，桂林：广西师大出版社，2002年，第 138 页、137 页。<br>[22]周宪：《现代性的张力》，北京：首都师大出版社，2001 年，第 224 页。<br>[23]恩斯特•·卡西尔著，甘阳译：《人论》，上海：上海译文出版社，1997 年，第 65 页。<br>[24]比如，程光炜对此追问，“以上悲剧在当时到底是全民族的、涉及所有家庭的，还是某一方面的？”详见程光炜《经典的颠覆与重建――重返八十年代之二》，《当代作家评论》2005 年第 3 期。这样的诘问一直存在，同时又一直被压抑。<br>[25]爱华德·W·萨义德著，单德兴译：《知识分子》，三联书店，2002 年 4 月，第 28 页。<br>[26]周宪：《超越文学──文学的文化哲学思考》，上海：上海三联书店，1997年，第 255 页。<br>[27]莫里斯·迈纳斯：《旁观毛泽东时代》，《中国报道周刊》</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>伤痕文学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>认识资产阶级法权</title>
    <link href="/2021/12/27/0007/"/>
    <url>/2021/12/27/0007/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>奴隶制和封建制的旧社会中，奴隶主和封建地主主要靠剥削奴隶和农民的剩余劳动来满足自己的穷奢极欲，不同等级之间界限森严，没有同等的人身自由与基本权利可言。这是公开的等级制度，是毫不掩饰的不平等。这时商品生产还不足以成为支配社会生活一切方面的统治形式。</p><p>但进入资本主义社会后，商品生产极大发展。资产阶级打出自由、平等、博爱的气质，宣扬法律面前人人平等，即占有着生产资料、赚取雇佣工人剩余价值的百万富翁与身无分文的劳动者一样“平等”。实际上他们用饥饿和贫穷的威胁代替了奴隶主手中的皮鞭，使人们的社会地位全部依附于财富的多少。他们花的劳动时间多少，是有各自工厂的生产条件和技术水平决定的。所以资本主义商品生产愈发展，竞争愈加剧，那些条件优越的商品生产者总是赚钱，那些条件差的生产者总是亏本，最终破产。富者用货币继续推动自身价值增殖，穷者到了一无所有的地步则只能当雇佣工人。<strong>这是形式上的平等，事实上的不平等。</strong></p><h1 id="一、资产阶级法权的实质和后果"><a href="#一、资产阶级法权的实质和后果" class="headerlink" title="一、资产阶级法权的实质和后果"></a>一、资产阶级法权的实质和后果</h1><p>这种不平等是由什么所造成的呢？</p><p>首先，<u>离不开商品交易和货币制度</u>。商品有二重性——使用价值和（交换）价值，因此商品生产也有了二重性——生产使用价值，和有一定目的地耗费劳动力以获取其他商品的使用价值。各种商品的生产在具体形式上各不相同，但本质上都是人类劳动力的消耗；商品的价值则反映物化了的劳动力的量。商品经济遵循等价交换的原则，相当于“等量劳动交换”。</p><p>这样的形式乍一看好像是平等的。但是它不平等的实质在于，<strong>商品交易的不断发展，会使得货币在少数市场群体中积累，转变为原始积累</strong>——大量的生产资料；另一些人则失去了生产资料，不得不受雇于这些新生的资产阶级。如此一来，人剥削人的资本主义就出现了。</p><p>其次，<u>源于按劳分配制度</u>。商品不仅仅是物，更是在物的外壳掩盖下的生产者之间一定的社会生产关系。等价交换原则表面上平等在于以同一尺度——劳动——来计量，消灭了不劳而获。然而，这对于劳动能力不同等的工作能力的人来说是不平等的权利，它<strong>“默认不同等的工作能力是天然特权”</strong>。（当然，这种不平等是在相当长的一段时期内无法消除的，因此必须采取一些手段限制它带来的恶劣后果，我将在后面加以阐述。）<strong>随着时间推移，劳动力强的家庭发家致富，向新资产阶级转变。</strong></p><p>最后，<u>还和生产单位乃至整个社会的管理方式有紧密联系</u>。社会主义社会的管理方式具有很明显的平等形式，法律上人人平等，每个人都是国家的主人，工厂是全民所有制，名义上工人和厂长只有工作岗位的不同，没有社会地位的差异。但形式下有潜在的巨大的不平等——如果实行一长制，厂长在工厂中大权独揽，这个社会主义的厂长就获得了资本家的权力，跟资本家只差一步——不能传子传孙。也正因为如此，管理层有着强烈的愿望，希望将企业据为己有。（苏联就是在这样一群人的带领下，搞了“自上而下的革命”，培植出一大批寡头。）通过所有权和管理权两权分离使企业财产所有权被架空，工人只保留了法律所有权；<strong>厂长独揽支配生产资料使用、产品分配、奖惩劳动者等权力，获得了可以开除工人的无上权力，在工厂中形成了“对工人的专制”。</strong>资本的力量一旦在企业中取得优势，就必然按照获取最大剩余价值、最快增殖的逻辑发展，管理层盗窃国有资产、私开小工厂的现象就自然出现了。可见，从对公有制企业平等的所有权出发，可以培植出地位完全不同于普通工农的社会主义掘墓人。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/TD4Kqs"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/27/TD4Kqs.png" alt="TD4Kqs.png"></a></p><h1 id="二、资产阶级法权在社会主义时期的表现和对私有化的推动作用"><a href="#二、资产阶级法权在社会主义时期的表现和对私有化的推动作用" class="headerlink" title="二、资产阶级法权在社会主义时期的表现和对私有化的推动作用"></a>二、资产阶级法权在社会主义时期的表现和对私有化的推动作用</h1><p>资产阶级法权是从资本主义商品生产和等价交换的概念里提炼出来的，但它仍存在于社会主义社会。</p><p>三大改造之后，绝大部分生产资料都被纳入社会主义全民所有制和劳动人民集体所有制中。社会主义公有制在所有制方面占统治地位，这是一个伟大的胜利。这个变更正是我们考察社会主义社会的一个出发点——离开了这一点就看不到社会主义制度和旧制度的根本区别，看不到社会主义的优越性。</p><p>但我们还没有走到马克思列宁曾设想的“全部生产资料已经归整个社会所有”这一步。在最终要到来的共产主义社会里，绝大部分产品可以实现按需分配，故价值规律几乎不再起作用，资产阶级法权得以消除。不同于将来的共产主义全民所有制，各个国营企业和集体都具有相对的独立性，国营企业和集体、个人之间产品的调拨，仍需计价、付款，保留了商品的价值属性，也就是保留了资产阶级法权。价值规律必然在商品交换中仍起着某些作用。</p><p>同时，只要生产力还没有发展到极丰富的水平，劳动者之间的先天和后天差异——以及在劳动报酬上反映的差异，也难以得到消除。需要清楚的是，<strong>社会主义工资不再完全等同于劳动力的价值，而是体现国家根据“各尽所能，按需分配”社会主义分配原则进行需求品分配的一种形式</strong>，这较过去社会的不合理工资制是一个很大的进步。但是，社会主义的工资制度也不完全平等，制度上允许一部分人拿的工资比另一部分人多。我国的八级工资制是1950年指定的，从工资标准上看，它一定程度上使用了资本主义的供求规律来调节社会劳动力。另外，旧的分工还没有完全消除，脑力劳动者大多在生产中执行组织和管理职能，而体力劳动者主要进行物质财富的直接生产。列宁曾经指出：<strong>脑力劳动和体力劳动之间的对立是“现代社会不平等的最主要的根源之一”。如果走资派公然鼓吹这种先天特权，鼓励大家完全凭自己的“勤劳”去实现个人的发家致富，将会强化社会差别，为进一步改变分配原则、实行按劳分配与按生产要素分配相结合，为最终在全社会实现按资分配的统治准备条件。</strong></p><p>如果不进行严格的限制，新的官僚也会在社会主义制度的缝隙中生长，剥夺无产阶级的参与权、管理权、监督权，借助指令性的计划发展成为特权的掌握者。特权会使得他们不受控制地追求私人利益，走上复辟资本主义的路线。</p><h1 id="三、社会主义社会限制资产阶级法权的方法论"><a href="#三、社会主义社会限制资产阶级法权的方法论" class="headerlink" title="三、社会主义社会限制资产阶级法权的方法论"></a>三、社会主义社会限制资产阶级法权的方法论</h1><p>社会主义社会中资产阶级法权的存在，是产生新的资产阶级分子的重要条件和基础，是滋生修正主义的土壤。若不限制它，它就要瓦解社会主义的经济基础，导致复辟资本主义的恶果。唯物辩证法告诉我们，在社会主义国家里，资产阶级法权是落后事物的残余，与新生的无产阶级诉求形成对立统一的关系。既然资产阶级法权一时无法消除，是不是意味着我们就可以像走资派所说的那样，反倒鼓励它发展了呢？不，这是形而上的错误认识。<strong>正确的、有利于人民的方法是承认它的存在，并在无产阶级专政的条件下限制它。</strong></p><p>那么应该如何限制资产阶级法权呢？方法主要包括如下几方面：</p><p>第一，<u>各尽所能，各取所需，降低按劳分配对社会生产调节的地位</u>。</p><p>在社会主义时期，<strong>工资制度应是大体均衡、略有差别</strong>。在毛时代工人之间的差距约为3-4倍（八级工资制中，八级工为每月108元，一二级工为二三十块）。在一定阶段内，仍然可以采取类似差距水平，并视生产发展情况逐步缩小这一差距。平均主义的办法是行不通的，在工资领域强调绝对的平均主义，事实上加强了工资形式。大跃进和文革时刘、邓等人在人民公社成员工资标准问题上强制要求实行平均主义，搞“一平二调”，事实上形成了一部分人对另一部分人的直接剥夺，更谈不上事实上的平等。<a href="https://mapleshade20.github.io/books/licheng/">结合其他史实</a>，我们不难看出他们为了政绩而不顾实际情况，搞命令主义、替人民群众做主的反动本质。</p><p>显然还必须<strong>限制脑体差异，促进知识分子与工农群众的紧密结合</strong>，废除高考、知青上山下乡等运动就是这样限制资产阶级法权的尝试。刻板学习知识而不顾实践的教育体制象征着资产阶级的要求，是为资产阶级剥夺人们的伟大理想、培养“打工人”来服务的；而高等教育体制则培养了新一批压迫阶级——像列宁曾痛斥的那样“把知识变成保护钱袋特权”。十月革命一胜利，苏维埃政府立刻颁布法令，把以往专家的高薪降低到中高等工人的工资水平。虽然当时为了关键任务的进行，对国外的一些资产阶级专家他们不得不付给他们高额薪金，这种办法显然是一种临时的妥协举措，国家不应对人民隐瞒这一点，而更要通过宣传教育来遏制“获不配劳”对人民思想的腐化作用。</p><p>同时，<strong>还要发展按需分配因素</strong>，有同志提出了他的意见： （引用）</p><blockquote><p>很多人认为按需分配是很遥远的事情。事实上，按需分配在现在就已经部分实现，在家庭中的分配方式就是按需分配。在家庭中，子女不需要跟父母做交易、出卖自己的劳动力，父母也不会根据子女做多少家务才给其分配食品、衣物、玩具；同时，子女会向父母提出很多需求，但父母不会每一样都满足，而要根据家庭的实际生活水平、经济开支情况，来满足孩子们的需求。</p><p>按需分配因素主要包括福利保障制度与消费品分配制度。首先需要持续扩大福利保障，无偿满足居民在居住、医疗、子女教育、养老等方面的需要。在不影响工业化进程的情况下，逐步提高用于生活的消费基金比重，集中建设功能齐全、设施完善的居民区，住房分配给居民使用，稳步改善居住条件，并配备各类餐饮供给、托儿所、医疗、保健、娱乐设施。其次，重视消费品的分配。有人可能认为每个人的消费都不一样，无法纳入计划，事实上现代物流体系已经实现了这一点。在市场经济的今天，已经可以直接给企业下订单订购产品，企业只需要汇集订单组织生产即可。福利化分配消费品也是一样，由居民汇集消费品的需求，不一定是单一品种产品直接分配，而是按照居民的需要进行生产和分配。逐步扩大必需品的分配比例，货币交易、工资制度的影响就会越来越小，最后直至所有的产品都不通过市场，而通过计划体系生产、流转。</p></blockquote><p>第二，<u>严格控制价格体系，限制货币积聚的领域，降低货币变为资本的可能性</u>；并适时推进公有制发展，不断将集体所有制上升为全民所有制，扩大公有制的范围和领域，缩小市场发生作用的范围和领域。</p><p>为了打击投机倒把，国家需要控制对国计民生有重要影响的产品，专由国家经营粮食和其他必须品的贸易。</p><p>只要商品生产还在进行，作为一般等价物的特殊商品——货币必然会存在。<strong>当货币交换还存在的时候，每个手中掌握大量货币的人，都有运用这个“昨天的剥削的残余”，来进行新的实际剥削的可能性。</strong>因此，对于商品交换和方面的资产阶级法权，必须在无产阶级专政下加以限制并逐步创造最终消灭商品制度的条件。一位同志提出的方法如下：</p><blockquote><p>首先国企之间不实行商品交易，全部纳入计划范围。国企和集体企业之间是商品交易，是要算账的，但要通过国家财政扶持集体企业，集体企业之间也不能实行完全的市场政策，否则仍然会有亏损、破产，破产集体的职工还是会变成雇佣劳动力。</p><p>其次，商品交易必须纳入国家计划范围。由于社会主义时期不是单一的全民所有制，不同的所有制之间、企业同居民之间必然存在市场。对于集体经济、个体经济生产的商品，也要纳入国家计划调控的范围，规定最高价格，维持消费市场稳定，限制投机利润。</p><p>再次，要通过国家价格体系，限制商品价格的自由上涨，随着社会生产率的稳步提高，要建立稳定的物价体系。根据贝特兰在70年代的调查，毛时代价格体系着眼于整个经济体系的效益，而不是每种商品都必须盈利，部分商品的物价可以低于成本。粮食、食用油等重要必需品没有利润，对农民的实际收购价就等于零售价，国家对物资局的亏损进行补贴，终端零售价格适当下降，但对公社的收购价不降；与人民健康有关的实物以成本价出售，例如药品的价格，随着成本减少而降低，此外还有节育设施等免费发放；日常必需品价格高于成本，维持一定利润，但价格随成本下降而下降；次要必需品（如半导体收音机，照相机等）价格通常是保持不变的。所以总体上，物价稳中有降，不会出现资本主义那样显著的通货膨胀趋势。上述原则是比较合理的，应予以坚持。</p></blockquote><p>第三，贯彻“鞍钢宪法”，推行两参一改三结合，防止领导干部精英化。<u>大力发展群众组织和群众运动</u>，逐步缩小行政组织的职能和权限，<u>对官僚特权现象开展斗争</u>。</p><p>国际共产主义运动的先锋——巴黎公社已经在这方面采取了有效的措施：</p><blockquote><p>公社委员其中大多数自然都是工人，或者是公认的工人阶级的代表。公社规定，公社委员和主要工作人员都由选举产生，定期改选，不称职的随时撤换，使国家机关工作人员真正成为人民生活的负责人。同时规定了各市政机关职员所得的最高薪金为每年六千发廊，与当时熟练工人的工资大体相同。</p></blockquote><p>巴黎公社限制资产阶级法权的经验，是无产阶级的宝贵财富。鞍钢宪法则是我国工业化进程中总结出来的有效管理方法：</p><blockquote><p>继续彻底地批判坚持一长制、实行经济和技术挂帅、依靠少数专家办企业的资产阶级路线，坚决地贯彻执行坚持党的领导、坚持政治挂帅、依靠广大群众办企业的无产阶级路线。拒绝“物质刺激”，提高群众的思想觉悟。<strong>组织工人参与管理，干部参与劳动，管理不脱产；不断改革制度弊端；推动厂长、工人、技术员三方面结合。</strong></p></blockquote><h1 id="四、结语"><a href="#四、结语" class="headerlink" title="四、结语"></a>四、结语</h1><p>80年代之前，商品生产受到明显的限制，社会生产最主要的国营企业基本未纳入市场范围，而商品市场上多数商品的价格都是计委定价，很多重要消费品、医疗用品都是低于成本价、甚至免费出售的，价值规律发挥的作用有限。在这样的条件下，资本是很难生长、存活的。因此，80年代走资派控制住国家权力以后，就开始对计划经济体系进行攻击。</p><blockquote><p>1984年十二届三中全会通过了《中共中央关于经济体制改革的决定》，指出“改革计划体制，首先要突破计划经济与商品经济对立起来的传统观念，明确认识社会主义计划经济必须自觉依据和利用价值规律，是在公有制基础上的有计划的商品经济”，“商品经济的充分发展，是社会主义经济发展的不可逾越的阶段，是实现我国经济现代化的必要条件”，并作出我国现阶段处于有计划的商品经济的论断，明确提出要加强市场调节的作用。在农业生产方面，1979年以前，国家对25种主要农产品的播种面积、总产量实行指令性计划；到1985年，农业生产的指令性计划基本消灭，主要农产品产量分别实行了指导性计划和市场调节。在工业生产方面，1978年国家计委下达的指令性计划产品有120种，到1988年缩减为60种。从1984－1988年，中央各部管理的工业生产指令性计划产品从1900多种减少到380多种。市场上将最主要的生产主体——国营企业变成自负盈亏、独立经营，纳入市场体系；计委退出价格指导，放开市场价格，让价值规律充分自发调节经济活动。</p></blockquote><p>随着国内市场和国际市场的形成，等价交换后大量的货币在少部分人手中聚集，逐步演变成大大小小的资本集团，而多数人破产，只能出卖自己的劳动力。</p><p>生产管理方面，1986年9月国家先后颁布《全民所有制工业企业厂长工作条例》、《中国共产党全民所有制工业企业基层组织工作条例》等法规，明确“全面推行厂长负责制。厂长是企业法人的代表，对企业负有全面责任，处于中心地位，起中心作用”。随后开始推行承包责任制，1987年年底在大中型工业企业中实行承包经营责任制的有77.6％。一长制复辟，国企改制后效率迅速下降，官僚权力盛行，私企的管理则更充满了压迫与剥削。这些历史在《历程》一书中已经记载地很详细了，这里不再赘述。</p><p>这样，走资派通过恢复“平等”的商品交易和货币制度，实现了瓦解公有制、复兴私有制和剥削制度的目的。</p><p>为什么限制资产阶级法权的实践失败了？事物的发展同时取决于外部因素与内部因素，而外部因素根本上通过内部因素发生作用。我们在看到走资派夺权这一事实的同时，更应当思考未来的新社会主义社会如何能够以更完善的方法，有效限制资产阶级法权，在无产阶级专政的道路上稳步走向共产主义。</p><div class="note note-secondary">            <p>本文部分引用了激流网一作者和上钢五厂工人理论小组的研究成果，这里一并表示感谢和敬意。</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>政治与经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>资产阶级法权</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>批判三种“经济基础决定上层建筑”的谬论</title>
    <link href="/2021/10/24/0002/"/>
    <url>/2021/10/24/0002/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：暴躁皮皮<br>转载自：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/425114643">知乎</a></p>          </div><p>马克思主义哲学的根基是“经济基础决定上层建筑”的历史唯物主义原理。我去年在《名词解释》里简略提了几句。我认为这并不是什么复杂的道理，不必多提，应当重点阐述的是无产阶级专政下继续革命论。但现在看来，真正能理解历史唯物主义原理的人并不多，大部分人都做了庸俗化理解。</p><h1 id="一、“经济基础决定上层建筑”的基本含义"><a href="#一、“经济基础决定上层建筑”的基本含义" class="headerlink" title="一、“经济基础决定上层建筑”的基本含义"></a>一、“经济基础决定上层建筑”的基本含义</h1><p>经济基础包括两部分，当前的生产力水平和适应这种水平的组织生产、生活的方式，即生产关系。上层建筑指的是适应这种生产力水平和生产关系的政治制度、道德观念、法律、宗教信仰、文学艺术等等通称为“文化”的东西。文化是由经济基础生产出来的，生产出来的目的就是维护这个经济基础的正常运行。因为人不是机器，输入指令就可运行，必须让他相信，他这样做乃是出于自愿。通俗地说，文化就是解释既存的生产、生活方式为何是合理的，不但合理，还是高尚的、神圣的……文化就是统治术。当新的阶级夺权后，自然会有证明新秩序高尚神圣的新统治术。这就是我们在人类历史上观察到的文化的演变。古代的价值观不是天经地义的，今天的也不是。当然，它们在还未被推翻时总认为自己是天经地义的，是公序良俗的要求，是文明、理性的要求，没有了天地就不存在了。</p><p>生产力的发展将引发生产关系的变革。新的生产关系的萌芽将在旧生产关系的边上悄悄兴起。譬如随着生产力的提高，奴隶的干活效率比不上农民，封建制就会出现。当生产力发展到一定程度，旧的生产关系再也无法容纳新的生产力，阻碍了生产力的进一步提高，就会产生社会革命，代表新生产关系的阶级将通过被称为内战的阶级斗争战胜旧生产关系的代表者。与此同时，上层建筑，即文化领域中的战争也在进行。新的阶级将对旧统治阶级的政治制度、法律道德、宗教、文艺进行全面批判，提出适应新生产关系、代表自身阶级利益的一整套新文化观念（尽管他们自己意识不到，总认为是公理、正义、人道、文明之类的要求使他们产生了这些观念）。而旧统治阶级将哀叹世风日下、人心不古、国将不国、千年文明毁于邪说，疯狂镇压新文化的传播者。</p><p>马克思认为这是社会发展的客观规律，无产阶级应当掌握这个规律为自己服务，就像掌握别的客观规律。一个人不懂电学，就会把电看成神秘的、超自然的力量，对自称能操控闪电的人顶礼膜拜；或者盲目去碰，被电死。不懂历史唯物主义原理，也会把社会发展看成神秘的过程，对现存秩序顶礼膜拜；或者盲目反抗而死。马克思由这个原理出发，创立了指导无产阶级夺权、建立新社会的完整学说。</p><p>但形形色色的中国左派是怎么理解这个原理的呢？</p><h1 id="二、第一种谬论是生产力决定论"><a href="#二、第一种谬论是生产力决定论" class="headerlink" title="二、第一种谬论是生产力决定论"></a>二、第一种谬论是生产力决定论</h1><p>既然生产力决定生产关系，生产关系又决定上层建筑，那么提高生产力就好了，一切以生产力是否提高为标准。这是修正主义叛徒最爱的理论。</p><p><strong>（一）</strong></p><p>唯生产力论里又分为两派。从伯恩斯坦到胡耀邦的一派，用资产阶级民主主义来修正马克思主义，认为采用那种制度的“文明国家”都生产力高度发达，所以它最先进。而另一派，挖掘“文明国家”的发家史，认为它们在搞民主主义之前都存在一个国家垄断资本主义时期，因此中国倒退到国家垄断资本主义方能快速提高生产力。对资本主义代表最先进的生产力，倒退到资本主义方能提高生产力，两派都没意见，只是对倒退到哪种资本主义，产生了分歧。国家垄断派目前排挤了民主主义派，独占了统治权。</p><p>对这些传统的唯生产力论，现实是最好的批判，不需要重复。值得注意的是，民间的左派，大部分都继承了走资派的衣钵，正在把唯生产力论包装成各种新鲜玩意出售。对这些变种，需要仔细的分析批判。</p><p><strong>（二）</strong></p><p>有的左派高喊“产业布局”，仿佛那是多了不得的新鲜玩意。斯大林在1952年（去世前一年）写了篇《苏联的社会主义经济问题》，前半部分侧重讲要尊重客观经济规律，不能随心所欲蛮干；后半部分批驳党内的各种糊涂思想，其中一种正是“产业布局”论。有个叫雅罗申科的经济学家说：“社会主义政治泾济学的主要问题不在于研究社会主义社会中人们的生产关系，而在于探讨和发展社会生产中生产力组织的科学理论、国民经济发展计划化的理论。”什么叫“生产力组织的科学理论、国民经济发展计划化”呢？普通人很可能被这套术语唬住。实际上，这人的意思很浅显，他是把自己当一个超级垄断公司的管理者看待的，根据公司现有的人力物力，如何使资源达到最优配置，譬如派多少人去炼钢、多少人造机床、多少人生产轻工业消费品、多少人种粮食，而与此配套，又需要多少电厂、多少铁路、多少卡车、多少医生教师、多少工程师……他认为社会主义就是一群工蚁在他这种蚁后的指挥下高效地干活，社会主义经济学就是“组织”、“计划”工蚁的学问。而“共产主义就是社会生产中生产力的最髙科学组织”，也就是说，共产主义使工蚁们通过“组织”、“计划”达到了最高的生产效率，所以叫人类发展的最高阶段。</p><p>斯大林严厉驳斥了这种近乎精神病患者的思维。他说明过渡到共产主义的三个前提条件：生产力的高度发达；公有制的确立、完全废除商品生产；个人得到全面发展，不被束缚于某一种职业中。为了个人的全面发展，就必须尽量缩短劳动时间，以保证有足够时间去接受全面教育。为了缩短劳动时间就必须生产力高度发达。同时必须保证公有制，因为商品制度下社会不是为了需要生产，生产力被极大浪费，人作为劳动力商品也没有可能去全面发展。社会主义政治经济学要研究的就是如何在这些复杂的客观规律下，使人获得解放。至于“生产力合理组织的问题、国民经济计划化的问题等等”，斯大林斥为“片面的和干瘪的生产工艺学，即布哈林的‘社会组织技术’之类的东西”、“并不是政治经济学的对象，而是领导机关经济政策的对象。”</p><p>斯大林认为这种“生产力合理组织”论完全忽视了生产关系对生产力的反作用，如果苏共竟按这种意见办事，苏联的生产关系很快就会变得阻碍生产力的发展，冲突不可避免。这是显然的，不把人的解放放在第一位，却去操心如何组织工蚁干活最有效率，工蚁当然要造反。</p><p><strong>（三）</strong></p><p>比“产业布局”、“科学的组织计划”更能迷惑人的是工业党大师马前卒的“唯物主义”。他的主要理论表现在《唯物主义的结束与共产主义的兴起》一书中（网上有下载，他还未写完，这种完整的历史理论不是一年两年可完成的）。此书的大部分篇幅属于对世界历史演变的具体技术分析，譬如气候、地理的影响，农业文明的特征，工业革命的原因。这些分析的正误只是细枝末节，重要的是，他据以指导全书的“唯物主义思想”究竟是什么？以下几段可完整代表他的看法：</p><p>在今天看来，当年的马克思-列宁主义具有很严重的问题和历史局限性，最终间接导致了第一次全球社会主义运动的失败，但在20世纪50年代以前，它确实是对人类社会宏观运动描述最精确，预测最准确的理论，这也正是在这一理论体系指导下的社会主义运动能够取得巨大成功的原因。……</p><p>传统马列主义认为自身的基础是唯物主义，认为科学精神也同样适用于历史和社会研究，主张从绝对客观的视角去考察人类社会，这也正是本书的出发点之一。但是，马列主义不仅是一个对历史和现实做出陈述的理论，马克思自己曾指出“哲学家们只是用不同方式解释世界，但问题在于改变世界！”。在19世纪和20世纪，马列主义是革命者理解社会的背景材料，同时也是革命者推翻整个社会的上层建筑，重新规划新社会的指导理论。革命者不仅用历史规律去解释新社会的胜利，还宣称新社会是一个更美好，更进步，更符合人类需要的社会。</p><p>这种目标其实已经超出了纯粹的唯物主义。因为科学是客观的，绝对不会以道德为基础给任何历史事件带上“进步”或“美好”的帽子，为历史设定一个目标更是从根本上违反了科学精神，后面几章将会具体谈到这个问题。不过，如果我们把“先进”定义为财富的增长和人类改造世界能力的扩大，那么人类社会，特别是西欧社会在工业革命前后的数百年内确实在“进步”，其中的大部分居民都直接或间接从这种“进步”中得益。即便以今人的眼光看来，把尽量发展工业经济、让大部分社会成员享用到尽可能多的工业财富做为社会发展的重要目标还是正确的，在马克思和列宁生活的那个时代更是如此。</p><p>在工业党大师看来，马列主义的无产阶级解放的目标、新社会的理想是非科学的、违背唯物主义的，而“进步”就是尽量发展工业经济，让大家过上好日子。所以这“纯粹的唯物主义”万变不离其宗，只是唯生产力论。</p><p>历史唯物主义的原理告诉我们：在阶级社会里没有纯“客观”的思想，一切都打上了阶级的烙印。马前卒却认为他的唯物主义是超阶级的、不以某个阶级的道德观为基础的、纯客观的科学！我们以真正的历史唯物主义原理来分析下这位工业党理论家的思想根源。</p><p>民主和科学历来是资产阶级的两大旗帜。实际上一切新阶级反对旧阶级时，都会抬出“民主”和“科学”，只是那时不用这些名词。譬如古代中国的儒法斗争，法家要求不拘一格降人才，这就是“民主”，倡导天变不足畏、祖宗不足法、人言不足恤，这就是“科学”，也就是客观、唯物主义。新阶级反对旧阶级时总认为自己客观唯物，而旧阶级满脑袋祖上的偏见，主观、唯心。资产阶级是最晚出现的，因此认为自己最客观唯物。他们的大学里至今满是这种“客观”的学术。</p><p>从纯哲学认识论上说，人的头脑只是物质世界的一部分，必然受物质世界的规律约束，譬如无法摆脱大脑构造的局限；在阶级社会里，更重要的是阶级思维的约束。（前一点后边略去不提，因为在阶级社会里谈物质世界的约束没有意义。）因此不可能存在纯客观的认识，认识的主观性本身就是一种客观存在。资产阶级所想像的那种“纯客观”，就是认为自己是上帝，不受环境影响，认识过程不掺杂自己的主观感受。我们不认识这样的上帝，因此也不知道哪里存在这种“纯客观”。</p><p>马克思的《关于费尔巴哈的提纲》，批判的就是这种“纯客观”的唯物主义的缺陷。我摘抄一段：“从前的一切唯物主义（包括费尔巴哈的唯物主义）的主要缺点是：对对象、现实、感性，只是从客体的或者直观的形式去理解，而不是把它们当作感性的人的活动，当作实践去理解，不是从主体方面去理解。因此，和唯物主义相反，能动的方面却被唯心主义抽象地发展了……”</p><p>马克思主义哲学是和辩证法相结合的新唯物主义，把主观和客观看成一个整体，没有纯客观也没有纯主观，有的只是人在实践中认识并改造包括自身在内的自然界的过程。马克思主义的“客观”，是主观和客观的矛盾只能在实践中去解决这种规律的“客观”，是万物有生皆有灭、只有矛盾斗争永存的“客观”，是人的思想不是单纯的思想、和经济基础密不可分的“客观”，不是旧唯物主义那种割裂主观、自命上帝的客观。</p><p>以往的唯物主义不懂这种辩证法，他们嚷嚷的客观，无非是把站在自己阶级立场上的认识说成是客观世界的真理，把自己的主观说成客观。马前卒的“客观”的唯物主义也只是这种。马克思的新唯物主义，不搞这样的欺骗，旗帜鲜明地说出这是无产阶级的利益、无产阶级立场上的认识。无产阶级运用这种新唯物主义去改造世界，才有可能消灭阶级本身，使人的思维摆脱阶级的束缚。如果按照旧唯物主义去夺权，只是一种新的有待推翻的阶级统治。</p><p>工业党的这位理论家想必读过资本论，读过马恩全集中的大多数文章，自认为已精通马克思，但却始终没明白作为马克思主义学说基础的“唯物主义”的基本概念。他倒退到了资产阶级的旧唯物主义，却自以为是突破了马克思的历史局限性。这只是认识错误吗？我们知道，这三十多年来，民族资产阶级一直在国家垄断资本的保护下发展，他们对垄断资本既不满又依赖。最近十年来，垄断资本变得越来越反动，阶级固化，思维僵化，排斥新鲜血液，内耗加剧，锐气丧尽，越来越无法承担对外扩张、对内镇压的民族主义重任，民族资产阶级因此非常不满，希望去接过垄断资本的枪。垄断资本想继续干下去，就制造各种维稳理论。民族资产阶级的各派为了劝垄断资本交枪，就制造各种左派理论（当然也有一大部分在制造右派理论）。理论必须建立在前人的基础上，马克思也不是凭空就制造出马克思主义学说的。马克思主义同中国的百年历史不可分割，有深厚的文化基础，因此民族资产阶级要制造理论，就很自然地从马克思主义中取材。他们按自己的阶级立场，把马克思主义中有利于自己的东西拆出来为自己服务，形成了蔚为大观的中国左派。马前卒所代表的那批受过高等教育、自命精英的城市小资产阶级，对马克思主义的这种利用，只是其中一例。说到底，在阶级社会里，人的思想总是打上阶级烙印的，阶级立场决定认识。</p><p>马前卒“证明”了马克思的唯物主义历史规律已经结束了，大意是工业革命改变了传统的生存竞争的方式，而经济基础决定上层建筑需要以传统的生存竞争为前提。</p><p>我们要回答：不，你所知道的那种以提高生产力为目标的唯物主义大约已结束了，但马克思的唯物主义远远没有结束，起码正在你身上得到了证明。</p><h1 id="三、第二种谬论是生产关系决定论"><a href="#三、第二种谬论是生产关系决定论" class="headerlink" title="三、第二种谬论是生产关系决定论"></a>三、第二种谬论是生产关系决定论</h1><p>既然经济基础决定上层建筑，那么只要改变经济基础，无产阶级完全夺权，完全确立公有制就行了。这是我在一些工人团体里发现的谬论，是一种相当有代表性、迷惑性的倾向。这种谬论最后发展到认为文化大革命和文化无关，是经济基础的斗争。比起唯生产力论，和只看到反腐败反官僚的表面现象，这种唯生产关系论要好得多，但仍然是一种谬论。</p><p>文革的起因，四人帮总结的“无产阶级专政下继续革命”论说得很清楚：</p><ol><li>在当前的社会主义阶段，仍然存在商品生产、等级制度、脑体差异、城乡差异、分工差异这些资本主义制度的残余，这是有限的生产力水平决定的，无法强行废除，只能加以限制。</li><li>资本主义生产关系的残余必然要在人的头脑中生产出资产阶级思想，这些资产阶级思想（上层建筑）必然要求复辟整个资本主义秩序（经济基础）。</li><li>走资派是资产阶级在党内的代理人，是最大的资产阶级，但从本质上说，资产阶级不是某个特定的人群，是旧生产关系的残余生产出来的具有资产阶级思想观念的人，只要旧制度的残余还存在，还会有以各种形式出现的新资产阶级。</li><li>所以在整个社会主义阶段，阶级斗争都会异常激烈，和旧地主阶级的斗争只是第一步，和走资派的斗争是第二步，未来还会有很多步，直到生产力提高到可以完全废除资本主义制度的残余。</li></ol><p>现实中第二步就失败了，后边都免谈了。</p><p>简单地说，正是社会主义的“按劳分配”原则在持续不断地生产出新资产阶级，张春桥的《论对资产阶级的全面专政》对此有详细阐述。</p><p>仔细读斯大林和毛的文集，他们在党内实际上是“右派”。有一大批党员要求立刻、完全废除商品生产，实行彻底的全民所有制和计划经济，跑步进入共产主义。而斯大林和毛一直在劝说他们谨慎从事：生产力不达到一定程度，人的思想觉悟不提高到一定程度，无法废除商品生产。这些“跑步进入共产主义”者中，一部分人并非坏人，只是认识不成熟，经过教育后就改正了。而另一大半，“跑步”跑出大娄子后，彻底暴露出了资产阶级的立场，认为不是他们有问题，是限制商品生产、等级制度、脑体差异的社会主义制度有问题，把它们拼命扩大方能提高生产力，赫鲁晓夫、刘少奇就是如此。凡是走资派，一追查，当年肯定都是跑步进入共产主义的急先锋。</p><p>生产力水平决定了资产阶级无法被消灭，只会持续不断地被生产出来，所以纯“夺权”论是错误的。文革中造反派夺了权，这是必要的社会革命，和当年国民党夺了大清国的权、共产党夺了国民党的权一样。但这是“无产阶级专政已建立”这种特殊条件下的革命，不能把夺权看成一切。把走资派的头全砍下来并不能消灭资产阶级。只能对商品生产、等级制度、脑体差异进行限制的同时，加强思想教育，进行文化领域的变革。夺权即是为了执行这条路线，因为走资派在实行相反的路线。文革中废除高考，知青上山下乡，干部下放劳动，都是缩小脑体差异、城乡差异的努力。但更大的努力是江青同志在文化领域推动的革命。</p><p>生产力决定论者认为生产力提高了，生产关系会自动变革。生产关系决定论者认为生产关系改变了，上层建筑会相应地自动变革。但生产关系不经过暴力革命是无法变革的，从来没有哪个阶级肯自动交权。上层建筑不经过新阶级的主动改造，也是不会变革的。“生产力决定……”中的这个“决定”，只是说前者决定了后者的性质、变动范围，后者无法脱离前者独自行进，譬如原始生产力条件下，只能采用奴隶劳动，社会主义阶段也不能废除商品生产，封建社会也产生不了鲁迅；绝不是说前者一变化，后者不需要新阶级去努力就会自动变化。我们在几百几千年的时间长度内看历史，会产生自动变化的错觉，譬如资本主义生产关系出现了，好像相应的资产阶级的文化观念也出现了，但那不是一年两年，是几百年的积累，是流了很多世代的血才斗争出来的。你去对十七八世纪的资产阶级思想家说，你无需努力破除封建社会的迷信，随着技术发展、工业化大生产的出现，它们会被自动扫除，那绝对是笑话。没有这些思想家的出现，技术发展不了，工业化大生产出现不了！这些思想家正是新的生产力为了扫除阻碍自己发展的旧文化，创造出来的。</p><p>斯大林在《马克思主义和语言学问题》中有一段相关论述，那些忽视上层建筑的生产关系决定论者都应当认真学习下：</p><blockquote><p>“上层建筑是由基础产生的，但这决不是说，上层建筑只是反映基础，它是消极的、中立的，对自己基础的命运、对阶级的命运、对制度的性质是漠不关心的。相反地，上层建筑一出现，就成为极大的积极力量，积极促进自己基础的形成和巩固，采取一切办法帮助新制度去根除和消灭旧基础和旧阶级。<br>不这样是不可能的。基础创立上层建筑，就是要上层建筑为它服务，要上层建筑积极帮助它形成和巩固,要上层建筑为消灭已经过时的旧基础及其旧上层建筑而积极斗争。只要上层建筑拒绝起这种服务作用，只要上层建筑从积极保卫自己基础的立场转到对自己基础漠不关心的立场，转到对各个阶级同等看待的立场，它就会丧失自己的本质，不再成为上层建筑了。”</p></blockquote><p>当年大部分造反派并不能正确理解历史唯物主义原理，把夺权看成一切，这是文革混乱、失败的很重要原因。今天一些左派继承了造反派的衣钵，仍然在认识上犯这种错误，还把自己的错误用唯生产关系的“唯物主义”包装起来。</p><p>文革当然包含了夺权、改变生产关系的斗争，但生产力水平决定了生产关系上的变革幅度很有限；因此更重要的是文化领域的革命，要移风易俗，创造与社会主义制度相适应的新文化。文革纲领“十六条”里说得明明白白：</p><blockquote><p>“资产阶级虽然已被推翻，但是，他们企图用剥削阶级的旧思想，旧文化，旧风俗，旧习惯，来腐蚀群众，征服人心，力求达到他们复辟的目的。无产阶级恰恰相反，必须迎头痛击资产阶级在意识形态领域里的一切挑战，用无产阶级自己的新思想，新文化，新风俗，新习惯，来改变整个社会的精神面貌。在当前，我们的目的是斗跨走资本主义道路的当权派，批判资产阶级的反动学术“权威”，批判资产阶级和一切剥削阶级的意识形态，改革教育，改革文艺，改革一切不适应社会主义经济基础的上层建筑，以利于巩固和发展社会主义制度。”</p></blockquote><p>思想改变了，社会主义制度才能稳固。正是在这个领域，共产主义者失败了，败得非常彻底。文艺作品是思想的精华。江青同志做了很大的努力，但那些样板戏和同时期的类似作品毕竟只能算一种有原始生气的东西，绝无法和封建社会、资本主义社会巅峰期的经典作品相提并论。人们并没有在思想上真正接受社会主义，所以资本主义一复辟，人们就趋之若鹜。上层建筑的失败是文革失败的根本原因。</p><p><em>（注：斯大林那篇文章从语法、词汇、交流工具的角度考察，说明语言不是上层建筑，苏联语言学界某些人滥用经济基础决定上层建筑的原理，自称建立了马克思主义的语言学，实际上是拿马克思主义做幌子，拉帮结派，打压异己，制造思想独裁。1950年正是冷战开始、小战不停、极有可能引发大战的时候，他身为苏联领导人，竟亲自写学术文章辨析语言学问题，说明苏联文化界的反动学术权威倾向非常严重，他不得不亲自出面，杀一儆百。但他的结论只对了一半。语言实际上还暗含着思维方式，还包括神秘的韵律问题。要为语言下一个完整的定义是很难的。从这些更深的角度考虑，语言也是上层建筑。）</em></p><h1 id="四、第三种谬论是马克思没有为未来的无产阶级文化做出任何规定"><a href="#四、第三种谬论是马克思没有为未来的无产阶级文化做出任何规定" class="headerlink" title="四、第三种谬论是马克思没有为未来的无产阶级文化做出任何规定"></a>四、第三种谬论是马克思没有为未来的无产阶级文化做出任何规定</h1><p>一切唯生产力论、唯生产关系论，以及非马克思主义的学者都热衷这种“唯物主义”的胡说八道。在他们看来，马克思主义是一种物质决定论，只是从政治经济的现实上预言了无产阶级夺权，而夺权后会产生何种文化，马克思从未说明也不需要说明，未来的物质现实会自动决定。</p><p>我们要理解马克思主义产生的背景。十九世纪初开始，资本主义在政治、经济、文化上都产生了严重的危机。民族国家间的战争，被压迫民族的反抗，隔几年就要发作一次的经济危机，遍布街头的乞丐流浪汉，贫民窟里骇人听闻的犯罪，工厂里的雇佣奴隶们频发的反抗。这些政治经济的危机最终体现为文化危机：旧时代鼓励人们生存下去的那些神圣不可动摇的信念都被打碎了，新的信念却还未诞生。启蒙主义的民主和科学破产了。技术带来“进步”是一种笑话，只带来疯狂和新的愚昧。欧洲文明摇摇欲坠。</p><p>各种思想家们都提出了自己的解决方案。马克思主义只是其中的一种。我们读下马克思对这种文化危机的描述：</p><blockquote><p>“……一方面产生了以往人类历史上任何一个时代都不能想象的工业和科学的力量。而另一方面却显露出衰颓的征兆，这种衰颓远远超过罗马帝国末期那一切载诸史册的可怕情景。在我们这个时代，每一种事物好像都包含有自己的反面。我们看到，机器具有减少人类劳动和使劳动更有成效的神奇力量，然而却引起了饥饿和过度的疲劳。财富的新源泉，由于某种奇怪的、不可思议的魔力而变成贫困的源泉。技术的胜利，似乎是以道德的败坏为代价换来的。随着人类愈益控制自然，个人却似乎愈益成为别人的奴隶或自身的卑劣行为的奴隶。甚至科学的纯洁光辉仿佛也只能在愚昧无知的黑暗背景上闪耀。我们的一切发现和进步，似乎结果是使物质力量成为有智慧的生命，而人的生命则化为愚钝的物质力量。现代工业和科学为一方与现代贫困和衰颓为另一方的这种对抗，我们时代的生产力与社会关系之间的这种对抗，是显而易见的、不可避免的和毋庸争辩的事实。有些党派可能为此痛哭流涕；另一些党派可能为了要摆脱现代冲突而希望抛开现代技术；还有一些党派可能以为工业上如此巨大的进步要以政治上同样巨大的倒退来补充。可是我们不会认错那个经常在这一切矛盾中出现的狡狯的精灵。我们知道，要使社会的新生力量很好地发挥作用，就只能由新生的人来掌握它们，而这些新生的人就是工人。……历史本身就是审判官，而无产阶级就是执刑者。”（1856年，马克思在《人民报》创刊纪念会上的演说。）</p></blockquote><p>马克思主义和其他道路的不同在于两点：</p><p>其一，马克思从一直被上层阶级视为野蛮无知的工人中看到了新的人的可能性。上层阶级已经被物质力量扭曲了，成了畸形的人，贪婪、疯狂、追逐个人欲望就是他们的全部。而工人阶级尽管受着奴役，精神上却反保持着纯洁，没有被资产阶级的思想腐蚀，能掌控这些物质力量，去为人类开创一个新的时代。</p><p>其二，马克思总结了新唯物主义原理，不把文化视为单纯的文化问题，而是人类社会演变中的一环，文化问题最终要靠改变经济基础去解决。无产阶级的新文化究竟应该什么样子？这就和共产主义究竟什么样的问题一样，马克思只提出了原理、轮廓，并不提供细节，具体的东西应当靠革命者的实践去发现创造。革命实践才是一切，如果马克思竟提供了包罗万象的新社会的方案，那就等于说，人类历史到了马克思这里就终结了。这何其荒谬！但因此觉得马克思竟连新社会的轮廓也没提供，只是物质决定论，就更荒谬了。</p><p>无产阶级新文化的轮廓很明显，它是健康自然、大公无私的。私有制为什么是邪恶的？因为它扭曲人的本性，用矫揉造作的人取代真正的人。马恩高度赞赏歌德，因为歌德的作品中表现的就是健康自然的人，只是偶尔仍有一些小市民的市侩气让他们不快。恩格斯有一段评论说得很明白：</p><blockquote><p>“维尔特所擅长的地方，他超过海涅（因为他更健康和真诚），并且在德国文学中仅仅被歌德超过的地方，就在于表现自然的、健康的肉感和肉欲。假如我把新莱茵报的某些小品文转载在社会民主党人报上面，那末读者中间有很多人会大惊失色。……最后终有一天，至少德国工人们会习惯于从容地谈论他们自己白天或夜间所做的事情，谈论那些自然的、必需的和非常惬意的事情，就像罗曼语民族那样，就像荷马和柏拉图，贺拉斯和尤维纳利斯那样，就像旧约全书和新莱茵报那样。”</p></blockquote><p>马恩晚年爱读巴尔扎克。巴尔扎克在政治上是个保皇党人，作品中对贵族的没落深感惋惜。但这种惋惜不是哭诉逝去的好日子，而是像一个健壮的汉子，直率冷静地分析自己家族的不争气，充满雄心地鼓励他们继续担起责任，不要再干没出息的事。巴尔扎克的书中充满野性的力量，仍然处于上升期的阶级的雄心、意志。尽管这个阶级客观上已经没落，但并不等于它的成员都是没落的。马恩喜爱的就是这种野性的力量，巴尔扎克的阶级继承不了，只有无产阶级能去继承这种力量。那些左派作家，譬如左拉，表面看同情工人，倾向社会主义，但充满小资产阶级的臭味，想把工人变成文雅、假正经的小资产阶级。马恩一见到这种左派就痛批，不让他们来腐蚀工人。</p><p>斯大林和毛时期的社会审美观，正如马恩指导的，崇尚健康自然，劳动最光荣，劳动中表现出的力量最美，改造世界的意志最美。当然不能说是很理想的“健康自然”，因为经济基础决定了文化变革的幅度。</p><p>马恩、列宁、斯大林、毛，活着时和各种各样的左派的争论，表面看是政治经济学的理由，但本质上是文化观念的冲突。他们信奉革命的无产阶级的文化观，要用这种文化观克服资本主义的文化危机，开创一个新的未来。而这些左派却持旧阶级的文化观，试图把无产阶级“提高”成旧阶级，变相复辟旧秩序。他们是没落的旧阶级中的那种“有识之士”，发现自己的阶级无可救药，就混入无产阶级中寻找机会。所以苏联和中国的共产主义政权建立后，非常强调改造这些叫“左派”、“同路人”的小资产阶级知识分子。他们不能接受改造，就是敌人，比拿武器的敌人更危险。</p><p>为什么毛如此推崇鲁迅，越到晚年越推崇？因为他是马克思主义的继承人，严格遵循马克思主义原理进行革命实践，越到晚年越理解马克思主义的精髓。而鲁迅与那些左派作家不同，毫无小资产阶级的做作、感伤，他用小说、杂文表现出的“真正的人”，和巴尔扎克一样充满野性的力量，和歌德一样健康自然，这才是真正的革命的无产阶级的立场，无产阶级的新文学。（这并非说毛会去研究歌德和巴尔扎克，而是说他懂得马克思对资本主义文明的批判，懂得“无产阶级”中暗含的一种新的人的概念。）</p><h1 id="五、总结"><a href="#五、总结" class="headerlink" title="五、总结"></a>五、总结</h1><p>片面强调生产力，除了变成法西斯、把人降为物质的工具，没有别的出路。片段强调生产关系，就是农民夺权的老路。片面强调上层建筑，就会像儒教、福音派、IS一样开历史倒车。应当这样理解历史唯物主义原理：生产力、生产关系、上层建筑三者是互相关联、互相促进的。前者创造后者来为自己服务，前者决定了后者的性质、变动范围。上层建筑认识这个规律后，就能发挥自己的主观能动性，积极地改造前两者，进而改造自己。</p><p>在不同的时期，会有各种不同的假马克思主义出现。因为历史唯物主义原理本身就说明了：人的认识受阶级立场的局限，人们是戴着他们的阶级眼镜来认识马克思主义的，必然只能从中看到他们的阶级立场要求他们看到的东西。在当前的时期，我看最主要的倾向是忽视上层建筑、把马克思主义庸俗化成物质决定论的倾向，其次是两百年不变的小资产阶级知识分子的倾向。</p><p>我们的时代仍处于漫长的准备阶段中的初始阶段，就像十八世纪的欧洲和十九世纪的中国，有新思想的萌芽，但远未到成熟。尽管类似工业党的邪教思维认为这是人的眼界空前开阔，思想行动空前自由的时代，但实际上商品经济对人的奴役远超以往，人的个性越来越少，思想越来越狭隘，电视剧、网络小说的愚昧远超读经的愚昧，科技的进步只是助长了这种奴役。几十年来全世界普遍的文化萧条就是证明。十九世纪的革命和推动它同时又被它推动的思想已经过去了。新的革命必须有新的思想。要等到各种因素一起作用，新思想的萌芽渐渐汇成一种新文化运动的洪流，就像中国的五四新文化运动和十九世纪欧洲风起云涌的新文化思潮。经过新文化运动的洗礼后，新的人群将在新思想的旗帜下集合，在社会上进行广泛的动员。这种组织和思想的准备都完成后，会是一系列小规模的演习，如地区冲突、罢工、政变、街头骚乱。最后，在某次危机时爆发全面的阶级战争，准备阶段结束。战争将考验新思想和由新思想武装起来的新阶级有没有生命力。</p><p>没有新文化运动，绝不会有革命，顶多有被迅速镇压、迅速变质的农民起义。那些物质决定论的“唯物主义者”将鄙弃我这种“唯心主义”的结论，但他们的“唯物主义”只是商品经济在他们头脑里的反映，未来很快会进入历史的垃圾堆。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思想与文化</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>历史唯物主义</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>用工灵活，权利不能灵活</title>
    <link href="/2021/10/10/0001/"/>
    <url>/2021/10/10/0001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>——新时代的“零工经济”陷阱</p><p>2021年1月11日，外卖骑手刘进（化名）在江苏省泰州市一“饿了么”配送站门口，将汽油淋到自己身上引火自焚。事发前，他被外卖公司扣除了4000多元工资，经多次交涉未果，感到愤怒与绝望，遂决定以这种方式维权。</p><blockquote><p>之前一直为饿了么送餐的刘进，在去年12月决定跳槽到当地的美团站点。但是在年终，他发现自己到手的11月工资只有1000多元，和预期的6000元差了4000多元。外卖平台扣除工资的理由是刘进“急辞”。他们和公司签订的协议里有条款规定，离职前需提前一个月打辞职报告，否则当月工资将按照配送费每单1.5元（正常情况下6元）计算。但根据现行劳动法的规定，即使没有提前一个月向用人单位提出辞职，用人单位也要按照劳动所得发放工资，无权扣留。然而，当自焚事件发生后，关注此事的人们，或许也包括刘进自己，才发现他和外卖平台的关系并不受传统劳动法保护——他是一名“个体工商户”。<br>【引自《三联生活周刊》2021年第7-8期】</p></blockquote><h1 id="垄断行业的现实"><a href="#垄断行业的现实" class="headerlink" title="垄断行业的现实"></a>垄断行业的现实</h1><p>外卖配送行业曾在几年前红极一时，新生的各平台为了抢占市场，不惜提高骑手的薪资，设置多种奖励金来招揽骑手。</p><p><strong>当市场主要格局已经在激烈竞争后定型，资本亘古不变的逐利性，使劳动者合法权利的愈加丧失。</strong></p><p>一方面，大平台为了谋求更多利润，逐渐压缩配送的时间宽限，这一问题在《人物》专题报道里已经呈现得十分清楚。同时，为了“节省配送成本”，骑手的正当收入也常遭变相扣除，一次差评、一天未批准的工伤假，都可能导致骑手数单的收入被罚净。这样以来，城市里数百万的外卖骑手被施以精神上的高压，不仅影响着他们的生活和家庭，更是在无形中将压力输出到全社会，使普通人无一不置身于交通事故和其他非理智行为的隐患中。</p><p>另一方面，<strong>大平台改变外卖用工模式，钻“灵活用工”的法律漏洞，以隐藏真正的劳动关系。</strong>入职后不久，外卖平台就会要求新骑手在“好活”等灵活用工平台上注册账号，同时默认签署了和该劳务公司的“项目转包协议”，成了个体工商户，而不再是受劳动法保护的“劳动者”。</p><p>这两方面中，后者实际是威胁骑手群体的最严重问题。</p><p>第一，骑手不能享受到劳动者应有的权利。根据平等主体之间的法律关系，配送商不需要为他缴纳社会保险、发加班费和赔偿工伤损失——而这些都是劳动法规定的用人单位的义务。</p><p>第二，骑手诉讼维权相当艰难。2019年4月27日，饿了么骑手邵新银在配送途中受伤，后被认定为工伤九级，但是在赔付诉讼中，重庆法院依据《劳务承包协议》认定他与配送商不具有劳动关系，屡次败诉，至今诉讼仍未了结。</p><p>以上种种现象都在告诉我们，未加规范的外卖行业，正在衍生出严重的阶级矛盾。</p><h1 id="保护劳动者权利需要多方配合"><a href="#保护劳动者权利需要多方配合" class="headerlink" title="保护劳动者权利需要多方配合"></a>保护劳动者权利需要多方配合</h1><p>想依赖骑手的主动性来解决问题是不切实际的。少数外卖骑手即使能发现协议的端倪，也无法避免成为“个体工商户”并放弃合法权利的命运。多家媒体的考察报道已经显示，劳动者在几大垄断公司面前，是没有话语权的一方，他们得到的答复往往是“不接受就走人”。</p><p><strong>因此，保护骑手的权利需要多方配合，其中国家的指导不可或缺。</strong>7月16日，人社部等八部委联合发布了《关于维护新就业形态劳动者劳动保障权益的指导意见》，明确了劳动者权益保障责任。随后，市场监管总局等七部委共同印发了《关于落实网络餐饮平台责任切实维护外卖送餐员权益的指导意见》，督促平台及第三方合作伙伴为建立劳动关系的骑手参加社保，同时适当放宽配送时限，禁止将“最严算法”作为骑手考核标准。</p><p>这一指导方案的出台将直接促使平台遵从监管要求，履行社会责任，一定程度上改善劳动者的权利状况。但是行政机关和司法机关有待制定更详细的措施，以澄清劳动与非劳动之间的界限，辨析专送和众包模式的区别，明确劳动法在新业态下的适用规则。</p><p><strong>劳动关系的网络化和去中心化也是劳动者权利被层层隐匿的原因之一。</strong>上文提到的邵新银，在诉讼的过程中发现APP上相关的薪资发放记录“消失了”，极有可能被配送公司私自删除，而这直接造成了用于判定劳动关系的重要证据缺失。媒体的调查进而发现，账单消失并不属于个例，多个诉讼案都出现了这一情况。如果没有有效的、透明的资金记录机制，既不利于判断资金流动路径，明确劳动者与用人单位的主体，又无法保证证据的公平性，有违法治的原则。</p><p><strong>社会舆论和法律援助力量，在这场劳资之争中也不容缺席。</strong>社会的广泛关注、媒体的深度报道，有效地促进了国家及时介入监管。全国各地的法律援助机构，纷纷把专业、及时、免费的法律服务提供给劳动者。在强大的资本面前，他们即使没有多少话语权也要坚持诉讼，赢回公平的权利，是法律援助者们的坚守，更是劳动者维护自己不能“灵活处理”的权利的坚守。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>新闻评论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>劳动与业态</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>对《双城记》的分析与批判——兼论文艺与革命</title>
    <link href="/2021/08/15/0005/"/>
    <url>/2021/08/15/0005/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>伟大领袖和导师毛主席教导我们“在现在世界上，一切的文化或文学艺术都是<strong>属于一定的阶级，属于一定政治路线的。</strong>”在八月发生的诸多事件已经暴露了在市场化背景下，我国文艺界的一部分——演艺界在思想内容上和运作管理上的混乱。<strong>在资本的运行逻辑下</strong>，“选秀”“偶像养成”在社会上形成不良风气，作品本身的政治性甚至文艺性都被抹杀，取而代之的是疯狂的“娱乐化”。</p><hr><p>当我们讨论一部艺术作品，我们不能不去分析作品背后的时代背景，因为“作为观念形态的文艺作品，都是一定的社会生活在人类头脑中的产物。”通过作者的叙述，我们可以一窥当时的时代背景下所产生的矛盾与冲突，以此侧写出一个时代的样貌。</p><p>那么，是不是说我们对作者的叙述和观点就要全盘接受、完全采纳呢？并不是的。在人类社会中，对立统一的规律是永存的，作者的思想也必然受推动社会发展的两个对立面的影响，并最终实质上倒向其中一边。作为人创造的事物，文艺作品不可避免的带有作者的主观性——在时代限制下也许是局限性。所以我们必须以辩证的方式去分析与批判一部作品，这也是马克思主义者应有的态度。</p><p>《双城记》作为19世纪中期的一部文学作品，带有鲜明的时代特色，反映了工业革命时期社会矛盾下作者的思考。故而我们将在下面对这部作品进行分析，同时以此作为对资本主义存在的时期内文艺作品分析和指导的样例。</p><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h2><p>作者写作的背景与作品内容中描述的时代有何联系？这是我们在读《双城记》时非常容易忽视的一个问题。</p><p>此书于19世纪中期出版，彼时正是第一次工业革命末期，工业革命带来的蒸汽机、铁路和大工厂制度创造了几千年来从未有过的强大生产力。但是英国的底层人民——尤其是新生的工业无产阶级——的生活并未因此变得美好。在资产阶级的残酷剥削（包括极长的工时、极低的工资和虐待与镇压）下，英国的工人阶级创造着巨量的价值，自身却过着极其贫困的生活。因此，下层群众中存在极端的愤懑与不满，英国社会处于爆发一场社会大革命的边缘。</p><p>这样的社会背景催生了批判现实主义文学，也催生了《双城记》这样的作品。如果我们联系此书内容描写的时代（法国大革命）就不难发现两个社会都存在着诸多的共同点，包括一个罪恶无情、双手沾满鲜血的统治阶级、受压迫的人民和激烈的阶级矛盾。所以作者的意图应该说是“借古讽今”，以法国大革命的结果来警示英国的剥削阶级。当然，作者也对法国大革命作出了自己的批判，并提出了自己对于社会发展的观点——所谓的“和解”与“爱”。我们会在下面对这种观点作出批判。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h2><p>毛主席在《在延安文艺座谈会上的讲话》中指出：“文艺作品中反映出来的生活却可以而且应该比普通的实际生活更高，<strong>更强烈，更具有集中性，更典型</strong>，更理想……文艺……<strong>把其中的矛盾和斗争典型化</strong>……”</p><p>具体到《双城记》这部作品，这意味着书中的每个人物都是历史中某一群体的典型、集中缩影，人物与人物间的恩怨纠葛往往代表了不同群体间的矛盾。但是要注意并且尤其注意的是，作者对于人物的塑造也是带有主观色彩的，甚至往往会夸张历史、虚构历史以表达自己的观点（这也是小说的一个特点） </p><p>要了解作者观点，我们就要分析<strong>一些典型、有阶级象征的人物</strong>。</p><ol><li>曼内特医生：他是一部分知识分子的代表，也是作者理想中的人物形象——品质高尚，<strong>通过以德报怨的方式来解决各种现实问题、缓和社会矛盾和尖锐冲突。</strong>作为知识分子，虽然他平时的生活条件要远远好于底层民众，但是在阶级斗争中，他依旧无法避免因为贫苦人发声而受到长期迫害监禁的命运。这反映了阶级斗争的残酷性——“没有人可以置身事外。”</li><li>埃弗瑞蒙德侯爵（叔叔）：他代表生活养尊处优、残酷压迫人民的封建贵族——参与奢华的上流社会生活，在街上对自己的马车碾死小孩一事毫无愧疚感，对民众的悲惨生活无动于衷。<strong>这表达了作者对剥削阶级荒淫残暴的抨击，也说明了作者认为人民的反抗是正义的</strong>。</li><li>达尔内：他代表封建贵族内部的进步者——可以说他有着极为进步的思想。他放弃了自己的继承权，放弃、爵位和剥削得来的财产，只身来到英国，靠自己的劳动生活。作者将他塑造为一个有着高尚品格的人。但是很遗憾，这样理想化的“剥削者的叛徒”<strong>几乎不存在</strong>，即使存在，也<strong>无法代表整个剥削阶级可能的发展方向</strong>。</li><li>德伐日夫妇：两人都是底层革命人民的代表，是起义的组织者。对统治者的残酷有着深刻的认识，明白阶级矛盾不可调和（德伐日请愿失败），暴力革命才是最终出路。值得一提的是德伐日太太，她的全家都丧命于侯爵家族之手，而这一本应被塑造成“彻头彻尾的革命派”的角色却<strong>被塑造成了为了复仇而伤及无辜的变态</strong>，她文中疯狂的人格甚至被作者作为了革命者的形象之一。</li><li>革命者“雅克”们：作者塑造的革命者的整体形象是一群疯狂而嗜血的粗野暴民（虐待和分尸俘虏、作伪证陷害无辜的露西）。一个有意思的人物是其中的“雅克五号”即补路工，他对王室的奢华生活非常向往，甚至“动情地三呼万岁”，与其说他抱有革命的态度与觉悟，不如说他是混入革命队伍的投机者。</li></ol><h2 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h2><p>通过以上对书中人物塑造的分析，不难看出狄更斯对于法国大革命乃至社会矛盾的观点:面对剥削阶级与人民的尖锐矛盾，作为底层出身，对人民苦难有着深刻认识的作家，他毫不犹豫地站在了人民那一边。他谴责统治阶级的荒淫残暴，在书中也在露西与曼内特医生身上<strong>表达了自己的人道主义观点，这些表明了他对于人民的同情，是具有进步意义的。</strong></p><p>但是也要注意到他的观点的局限性，他批评人民的暴力革命行动，认为这是盲目的仇恨（他也确实将革命塑造成了这样的样子）；认为 “鲜血无法洗去仇恨，更不能替代爱”。幻想通过医生与卡尔顿这样的道德榜样改变社会，促进社会的进步；幻想通过“理性与宽容，善良和爱建立一个和平与和谐的社会”。他认识到革命的到来是必然的，但当革命来临，带来许多可怕的情况和血腥场面，他又叶公好龙似的转而反对革命，宣扬以“仁爱”为中心的忍让宽恕和阶级调和思想，反对使用暴力。</p><p>那么，为什么这样是不可能行的通的？因为这样的观点错误地认识了阶级间的矛盾的性质：作为经济结构中地位不同的集团，阶级间“人格化”的你死我活的矛盾在根本上是两个集团间经济矛盾的体现，阶级矛盾的根源是一个阶级对另一个阶级的剥削和压迫。只要客观存在着维护统治阶级剥削与压迫的生产关系——包括生产资料所有制形式、人与人的相互关系、产品的分配形式——没有改变，那么两个阶级间的矛盾就会依然存在。剥削阶级作为一个阶级必然会维护自己的利益而加强剥削，而国家又是维护统治阶级利益的暴力机器，所以只有通过暴力的手段推翻压迫阶级，才有可能从根本上消灭原有的压迫与剥削。</p><p>所以说，<strong>阶级矛盾不可调和。</strong>（关于革命与阶级矛盾的问题，马克思的《哥达纲领批判》、列宁的《国家与革命》都有相当详细的解释，所以不再在此赘述了。）</p><p>回头再看狄更斯的观点，所谓的“爱”当然是存在的，但“自从人类分化成为阶级后，就没有过这种统一的爱”，在阶级社会中，原始的、全人类间的爱已经因阶级利益的分化而被割裂开来。德国的容克贵族阶级在假惺惺以“人类之爱”的名义向教堂捐赠1马克的时候，难道有停止从贫苦农户手中压榨100马克？ 而所谓的“自由”与“平等”在不平等的经济地位下只会使剥削阶级获得利益，就好像伟大导师马克思所语：“资产阶级把生产资料垄断在自己手中，一个工人的自由仅仅是被谁剥削的自由。”</p><p>当然，并不是说现实中确实存在的过度暴力与仇恨是理所应当的。德伐日太太谋害露西和达尔内的行为在现实中当然是分不清敌我，是非人道的，当然并不正义。但是革命中存在的过度行为并不能作为否定革命整体的依据，更不能以偏盖全以此概括革命的性质。在《湖南农民运动考察报告》中，毛主席就写道：“质言之，每个农村都必须造成一个短时期的恐怖现象，非如此决不能镇压农村反革命派活动，决不能打倒绅权。<strong>矫枉必须过正，不过正不能矫枉。</strong>”（当然，这里的“恐怖”不是指把仇人统统杀光，但是一定的暴力威慑是绝对必要的）</p><blockquote><p>“革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动 。”</p></blockquote><p>需要再次强调的是，虽然本文很大篇幅都在对《双城记》中的阶级调和思想进行批判，但是这主要是因为在以往的评价中缺乏此类视角，而并不是因为这部作品是落后的。恰恰相反，在这本书产生的年代，<strong>这本书中的思想起到了非常进步的作用</strong>——人道主义、对压迫的批判以及仁爱思想。这也就是这部作品能作为经典广为流传的理由之一——它站在了广大人民群众这一边。</p><h2 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h2><p>正如前文所写，在历史上，文艺伴随着人类社会的发展一直存在着，作为上层建筑，它在一定地由社会的经济基础决定。但是辩证地看，文艺又会反作用于我们的社会，使社会发生变化——前进或者后退。</p><p>必须指出，在阶级社会，“超阶级的艺术是不存在的”，在资本主义社会当然也是如此。文艺对资本主义社会的兴起有着重要的影响，也必将推动资本主义社会的衰亡。</p><p>在文艺复兴运动中，欧洲新兴的资产阶级以古希腊文化等古典文化为载体，实际上发起了一场反对封建势力的新文化运动。“随着文艺复兴的思潮已深入人心，宣告了中世纪至资本主义时代的过渡完成，当资本主义革命开始，文艺复兴也就了结了。”</p><p>由此可以得出浅显的结论。在资本主义的兴起中，一种原本并不“政治化”、并不是资产阶级创造的文艺被资产阶级赋予了阶级性质。并且这种文艺为他们的经济与政治斗争吹响了前奏。</p><p>既然资产阶级可以这么做，无产阶级当然也可以这么做。“无产阶级的文学艺术是无产阶级整个革命事业的一部分，如同列宁所说，是整个革命机器中的齿轮和螺丝钉”。</p><p>在当前实际的政治情况下，我们很难说“和平与发展是时代的主题”。由于美帝国主义为首的国际帝国主义集团正在全世界兴风作浪、对广大第三世界人民进行欺压与掠夺，革命与战争必将在很长一段时间上依旧存在。正是因为这样，<strong>全世界广大的无产阶级就更要发展自己的文艺</strong>，为正义的斗争助力。</p><h2 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h2><p>21世纪，文艺的发展不同于以往。这主要体现在传播媒介的信息化、创作者的普及与廉价化。一方面，前者加快了文艺作品的传播速度，也扩大了文艺作品的传播范围。另一方面，后者意味着新文艺有着广大的受众与产生者。两者结合，理论上意味着占社会多数的无产阶级能够更广泛地传播与发展自己的文艺。</p><p>但我们注意到，虚拟平台的文艺传播与创作依旧存在着力量的干涉——国家或者公司。在中国，由于走资派牢牢控制住了国家机器，社会上大量企业平台也被资产阶级自由派所控制，无产阶级已经丧失了自己在文艺创作上的发声权。并且由于走资派实行出版审查制度以及广泛的言论审查制度，人民正日益丧失传播反映自己意见的作品的权利，这与资产阶级利用互联网推出的“奶头乐”与“碎片娱乐”结合，成为了愚化人民群众，掩盖阶级矛盾的罪恶武器。目前，大众所见的文艺界争端大多仅仅是体制内的既得利益官僚与自由派的争斗。市场娱乐化所反映出的大量问题，恰恰是我国阶级关系所导致的必然结果。</p><p>伟大领袖和导师毛主席教导我们“在现在世界上，一切的文化或文学艺术都是属于一定的阶级，属于一定政治路线的”在八月发生的诸多事件已经暴露了在市场化背景下，我国文艺界的一部分——演艺界在思想内容上和运作管理上的混乱。在资本的运行逻辑下，“选秀”“偶像养成”在社会上形成不良风气，作品本身的政治性甚至文艺性都被抹杀，取而代之的是疯狂的“娱乐化”。</p><p>这样现象的产生有其背后长期的经济、政治原因。</p><p>一方面，自1976年怀仁堂政变之后，走资派逐渐控制了国家权力。他们为了维护自己压迫人民作威作福的特权，把文艺作品的革命性加以阉割，反而变成宣传自己反动政策、掩盖阶级矛盾的工具（我们可以看到《决裂》与《欢腾的小凉河》这样优秀的反映工农兵利益的电影的消失和《甜蜜的事业》这样宣扬和美化非人道的、以绝育为手段的半强制计划生育电影的出现，更有甚者，官僚们推出《大山里的女人》淡化人口拐卖问题，被人民怒斥为“抹人血胭脂”）</p><p>另一方面，从走资派推行的市场经济中复辟并壮大的资产阶级谋求政治权力，他们便需要在社会上利用自己的势力造势。由于有西方资产阶级的经验可以借鉴，他们的文艺作品相较于官僚来说往往更占技巧手法优势，同时由于他们更多的掌控着涉及人民日常生活的领域，他们更容易以文艺暂时蒙蔽人民。（譬如《霸王别姬》，这部电影有着中国电影史上少见的精彩演技与拍摄技巧，也<u>有着少见的极其反动的政治立场</u>）。</p><p>在这样的情况下，无产阶级的文艺事业面对着艰巨的困难，如何在威权的统治下传播革命文艺？如何在充斥视野的资产阶级作品中唤醒广大人民？笔者没有办法给出答案，这个答案要靠所有忠于无产阶级的人在实践中寻找，去贴近工农兵身边寻找。</p><p>可以想见的是，<strong>革命的文艺必将成为中国人民再次解放自己的事业的号角与齿轮</strong>，而只有文艺发展背后没有了走资派的压迫与资本的逐利逻辑，我们的有深度、有艺术价值的新文艺才能迅速壮大，才能<strong>在全世界人民的解放斗争中贡献力量</strong>，埋葬资本主义。而不是以偶尔一部好作品的形式昙花一现，仅仅成为街头巷尾的闲谈。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思想与文化</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>小说</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人民公社制度内涵及其反思</title>
    <link href="/2021/06/11/0004/"/>
    <url>/2021/06/11/0004/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：宋婕<br>转载自：<a href="https://xw.qq.com/cmsid/20210625A018RS00">腾讯新闻</a></p>          </div><p>也许我们从某种意义上可以说，毛泽东充分利用了农民对土地的迫切要求而成功地领导了一场农民型的革命，但是，与以往所有农民革命不同的是，这场革命的指向不是恢复传统而是走向现代——它必须以一场更彻底的革命——解放生产力的革命来完成，而“整个农业最终是以农民彻底改变自己长期形成的生产和生活状态来达到新的生产力水平的”。*[1]*  新中国成立以后，毛泽东最急于解决的就是中国的农村和农民如何尽快实现由传统向现代社会转型的问题。在不断思索和实践中，一种新型的经济组织形态和制度模型——人民公社诞生了。它承载着毛泽东对于中国农村现代化道路的许多或激情或理性的思考，尽管它备受争议，但它却让古老的中国农村走出了存续几千年的自然村落循环模式，因此，“凡想理解中国现代化的人都不能绕开公社，研究公社是把握中国现代化的一个很好的揳入口”。*[2]*</p><h1 id="一、制度起源：人民公社制度与新中国工业化道路"><a href="#一、制度起源：人民公社制度与新中国工业化道路" class="headerlink" title="一、制度起源：人民公社制度与新中国工业化道路"></a>一、制度起源：人民公社制度与新中国工业化道路</h1><p>新制度经济学创始人科斯提出的制度起源理论认为，交易费用与制度形成存在着内在的联系。交易费用的存在必然导致制度的产生，制度的运用又有利于降低交易费用。*[3]* 人民公社制度的产生有其复杂的现实和历史根源，但从现代性的视角来看，它与中国工业化路径的选择密切相关。</p><p>建国初期，中国追随苏联模式，选择了优先发展重工业的道路，对此，毛泽东明确指出：“完成工业当然不只是重工业和国防工业，一切必要的轻工业都应建设起来。为了完成国家工业化，必须发展农业，并逐步完成农业社会化。但是首先重要并能带动轻工业和农业向前发展的是建设重工业和国防工业。”*[4]* 优先发展重工业，最关键的就是解决资金积累的问题。从各国完成工业化的经验来看，资金积累的途径无非有三：一是像西方那样通过殖民扩张来完成，这在当时的中国是不可能的；二是完全牺牲农民，通过所谓“圈地运动”来完成，这也是行不通的；三是像苏联那样，以“工占农利”作为工业化原始积累的主要方式。简单地说，要尽快实现工业化，不牺牲农民的利益几乎是不可能的，问题就在于牺牲多少和如何牺牲了。毛泽东清楚地认识到这一点，他希望找到一条既能通过农业完成工业化积累，又能兼顾农民利益的做法：“为了完成国家工业化和农业技术改造所需要的大量资金，其中有一个相当大的部分是要从农业方面积累起来的。这除了直接的农业税以外，就是发展为农民所需要的大量生活资料的轻工业生产，拿这些东西去同农民的商品粮食和轻工业原料相交换，既满足了农民和国家两方面的物资需要，又为国家积累了资金。”*[5]*</p><p><a href="https://imgtu.com/i/oHOwlT"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/oHOwlT.png" alt="oHOwlT.png"></a></p><p><u>（图：人民公社时期的农机修造厂车间实景）</u></p><p>在毛泽东看来，要实现这一途径，农业集体化道路必不可免。这是因为，其一，中国对商品粮食和工业原料的生产水平与国家对这些物资的需求存在着尖锐矛盾，要解决这一矛盾，顺利地完成社会主义工业化，就必须实现农业的大规模经营，而这只有通过农业合作化的方式才能解决；其二，反过来说，社会主义工业化的一个最重要部门——重工业部门生产的拖拉机、化肥、现代化的运输工具、煤油和电力等，也只有在农业已经形成合作化大规模经营的基础上才有使用的可能。也就是说，社会主义工业化是不能离开农业合作化而孤立进行的。*[6]* 正是基于这种认识，毛泽东在农村互助合作的基础上鼓励办大社、办高级社，认为“小社人少地少资金少，不能进行大规模经营，不能使用机器”。*[7]* 之后，在1958年的成都会议上通过了《关于把小型的农业合作社适当地合并为大社的意见》。《意见》指出：“我国农业正在迅速实现农田水利化，并将在几年内逐步实现耕作机械化，在这种情况下，农业生产合作社如果规模过小，在生产的组织和发展方面势将发生许多不便。为了适应农业生产和文化革命的需要，在有条件的地方，把小型的农业合作社有计划地适当地合并为大社是必要的。”*[8]*</p><p>如何更有效地将农业的大规模建设组织起来，从而为工业的建设提供后备资源和资金积累呢？这就需要一种相应的制度安排。林毅夫认为，一种制度安排是从一个可供挑选的制度安排集合中选出来的，其条件是，从生产和交易费用两方面考虑，它比这个制度安排集合中的其他制度安排更有效。从这个意义上来说，人民公社就是国家为推行优先发展重工业而实现对农业生产、农产品消费和分配控制的一种制度安排。*[9]*</p><p>事实上，人民公社“政社合一”、三级结构的组织形式，通过行政和意识形态的手段和渠道，把城市以外的几乎所有地区、行业和人员都统一于一个高度集中的行政系统之中，高效地解决了国家的计划统畴与农民个体利益之间的矛盾，保证了社会主义工业化“原始资本”的积累，也降低了国家实施统购统销等政策的交易费用。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/oHjxoj"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/oHjxoj.jpg" alt="oHjxoj.jpg"></a></p><p><u>（图：哈尔滨香坊人民公社的八个农业生产大队，1959年。图中看出当时已经部分实现了机械化耕种）</u></p><p>美国经济学家在评论苏联集体化作用时谈到：“虽然集体农庄并不是提高产量的有效工具，但是集体农庄的组织机构却是当局征集相当大一部分农产品的有效手段。”*[10]* 据统计，在人民公社时期，国家每年从农村获取两百多亿元的建设资金，保证了国家工业化建设的顺利进行。当然，这种方式无疑会造成对农民的剥夺，但在毛泽东看来，这是一个“大仁政”与“小仁政”、长远利益与当前利益的关系问题，也是特殊时期的无奈之举。而且，与苏联集体农庄不同的是，由于毛泽东提倡“两条脚走路”，中央政府在不得已而“攫取”农民的同时也没有忽视对农村本身的政策扶持，在人民公社存续的二十余年间，农业生产条件得到了根本改善，农业经济的各项指标均有较大幅度的增长。以粮食生产为例，除去人民公社运动中和其后近十年的曲折，粮食产量几乎每5年增加近500万吨，由1958年的2亿吨增至1982年的3.5亿吨，增长近75％。*[11]*</p><h1 id="二、制度定位：关于“政社合一”的再思考"><a href="#二、制度定位：关于“政社合一”的再思考" class="headerlink" title="二、制度定位：关于“政社合一”的再思考"></a>二、制度定位：关于“政社合一”的再思考</h1><p>人民公社的“政社合一”体制常被研究者认为是“不讲经济效益、不按经济规律办事、不讲因地制宜、单凭行政命令管理经济”*[12] <em>的重要根源，其基本特征是“以集体经济为基础，以行政控制为手段的‘集权式乡村动员体制’。”</em>[13]* 从这一体制实施的某些后果来看，这样说并不错。不过，我们知道，从1956年以后，毛泽东一直试图打破苏联式的计划体制而主张中央与地方分权、发挥地方的积极性，以克服命令主义和官僚主义。沿着毛泽东的这一思路，我们该如何看待“人民公社”这个他极力推行的体制性变革呢？</p><p>在毛泽东的设想中，人民公社首先是一种全能型的组织，它是由“工（工业）、农（农业）、商（交换）、学（文化教育）、兵（民兵，即全民武装）”组织起来的社会的基本单位，通过政社合一的组织架构，对上可以发挥其政权职能，执行上级政府的方针政策；对下可以发挥其社会职能，全面协调和安排社内各项事务。在这个意义上，我们或许可以将人民公社看成是毛泽东解决中央与地方关系、构建未来国家基层单位的一次制度性努力：它一方面试图提供一种以群众为主体的基层组织形式，以充分调动群众的力量积极主动地参与实施社会变革，另一方面则力图通过将权力下放到地方人民公社，使得相关的经济战略避免官僚主义。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/oHxi4A"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/oHxi4A.jpg" alt="oHxi4A.jpg"></a></p><p><u>（图：江苏淮阴县城南公社兴修水利，1959年）</u></p><p>其次，人民公社的出现直接源于大跃进时期农田水利基本建设的要求，为的是协调村与村、乡与乡、区与区甚至县与县之间的经济关系问题。显然，如果缺乏一种协作型的经济组织，几千年来农业传统所形成的农民各自为政的心理以及耕作习惯是无法为农业的发展提供更大空间的。对此，毛泽东多次指出：“农业没有人民公社不行，搞水利，搞机械化，几十户、一百户的高级社就不适应。”*[14]* “中国有很多天灾，每年都有，没有大规模的组织就不能抵抗灾害。成立公社后，过去不能利用的资源，现在也能利用了。”*[15]* 可见，毛泽东是希望通过人民公社政社合一的协作型的组织形式，有效利用资源，解决一家一户的小农生产所无法解决的问题。在他看来，这是农民实现经济解放的必由之路，是适合中国农村发展的现代化之路。</p><p>其三，政社合一的组织形式，体现了毛泽东一贯主张的精兵简政原则。1957年初陈伯达曾给毛泽东写报告，建议将“乡（或）村合在一起，使合作社成为真正的基层”，“乡（或村）中的行政工作，可以由一个合作社的副社长兼任，他不必脱离生产，也不能专薪，或者只由政府给些少补贴”。*[16]* 中央批转了陈伯达的报告。</p><p>后来确定下来政社合一的组织形式，公社的干部大多以不脱产为主。部分专职脱产干部，主要是帮农民发展经济文化事业，经济与政治紧密联在一起。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSQlq"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSQlq.png" alt="obSQlq.png"></a></p><p><u>（图：吉林省延边朝鲜族自治州汪清县汪清镇公社汪清大队的党总支书记（中）和社员们研究生产规划和进一步开展农业学大寨的活动）</u></p><p>由此可见，在看待人民公社这种新的制度形式上，毛泽东一定程度上是想通过国家权力与社会权力的合一，逐步减少国家行政权力对基层的控制，增强社会基层自身的活力和自治能力，并把它当作适合中国国情的逐步使农村走向现代化的制度模式，正像毛泽东指出的，人民公社的发展“为我国人民指出了农村逐步工业化的道路，农业中的集体所有制逐步过渡到全民所有制的道路。”*[17]*</p><p>然而，人民公社的实际运作并没有达到毛泽东“分权”的设想，却导致了较原来政府机关的行政命令还要严格得多的集权式管理。其主要原因在于：</p><p>一. 尽管毛泽东反复强调人民公社制度是为了提高生产力水平，是为了农民更加富裕，但在当时物质财富极其匮乏，国家工业化建设又需要依靠农业获取建设资金的情况下，农民的生活不可能有多少好转。而一旦农民的经济利益得不到保障，小农经济的自发倾向就会抬头，于是“经济不得不求助于政治”，“公社不得不接二连三地开展阶级斗争，以巩固公社制度”*[18]* ，这反而强化了国家权力；</p><p>二. 根据《农村人民公社工作条例修正草案》的规定，人民公社的各级权力机关，是公社社员代表大会、生产大队社员代表大会和生产队社员大会。生产大队的领导人由大队社员代表大会选举。生产队实行民主办队，生产队的一切重大事情都由生产队社员大会决议。但当时的实际操作情况却是“各级管理者由行政任命，而非由社员大会或社员代表大会选举产生。管理权力集中，但经营责任不明确，管理者常常无视经济效益，以行政手段管理经济业务。”*[19]* 这完全背离了制度设计者的初衷；</p><p>三. 由于规模大，管理事务多，不少公社都建立起了相当庞大的组织机构，规定了人数众多的人员编制*[20]* 。后来毛泽东也发现了这个问题，提出“要搞个编制，请地方提意见。现在公社、大队的干部很多，这是很大一笔人头税。”*[21]*</p><p>四，人民公社作为一个构想中的独立自足的基层组织，却与当时中国所执行的中央计划经济体制发生着冲突。我们在探讨公社制度起源时曾谈到，公社的存在，很大程度上是要满足国家工业化建设的统畴安排，但这样一来，整个公社的生产和经营就必须首先执行国家的指令性计划，在此前提下，所谓自主权就只能成为一纸虚文了。</p><h1 id="三、制度构成：人民公社何以“处变不惊”"><a href="#三、制度构成：人民公社何以“处变不惊”" class="headerlink" title="三、制度构成：人民公社何以“处变不惊”"></a>三、制度构成：人民公社何以“处变不惊”</h1><p>制度是通过一系列的规则来提供人们的选择空间，约束人们的关系，从而减少环境中的不确定性的。在一个经济“革命”的年代，人民公社变中有稳，即便在文化大革命的动乱当中，农村的形势也保持着基本的稳定，农业还保持着持续增长的势头。*[22]* 这取决于公社拥有一套较为完整的创新型约束和实施机制。</p><h2 id="1．人民公社的发展机制"><a href="#1．人民公社的发展机制" class="headerlink" title="1．人民公社的发展机制"></a>1．人民公社的发展机制</h2><p>社办工业人民公社的起因之一是毛泽东为加速国家的工业化建设而主张发展地方工业的设想。在1958年3月的成都会议上，毛泽东谈到社办工业问题，认为“大社可办一些加工厂，最好由乡办，或几个乡镇合办，县办社助，手工业社办厂矿”。*[23]* 根据毛泽东的意见，成都会议通过了《关于发展地方工业问题的意见》，第一次正式提出农业生产合作社办工业的问题。*[24] *当大量的人民公社成立以后，毛泽东对相关问题进行了进一步的思考，在一定程度上，他将社办工业看成是解决中国农村和农民问题，使农村自我良性发展的有效方式。</p><p>历史证明，自给自足的小农经济积累有限，在最好的情况下也不过是维持简单的再生产，不可能积累资金发展工业，更不可能自己走出自然经济的循环模式。对于毛泽东来说，人民公社的成立，一是可以将一向松散的农村人口有效地组织起来，突破自然村落在地域和自然条件上的限制，办一些以往办不到的事情，如兴修农田、水利等，这既可以为国家的工业化做贡献，又可改善农村的自然环境，为实现农村的机械化和现代化创造条件；再就是这种政社合一、工农商学兵相结合的人民公社组织，“有条件实行以粮为纲，发展多种经营，因地制宜地发展农业和发展工业同时并举。”*[25]* 在毛泽东看来，五亿人口都搞农业是没有出路的，他鼓励人民公社搞多种经济作物，搞工业，扩大生产可交换的产品，“农业人口可减少一半，就地搞到工业中去”，*[26]* “这样搞起来，全国的工业大发展，公社的商品生产大发展，钱不是少了而是多了，全国农民就可以逐步地共同富裕起来，他们的文化水平也可以逐步地普遍提高起来”。*[27]*</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSmkQ"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSmkQ.png" alt="obSmkQ.png"></a></p><p><u>（图：江苏省江阴县马镇人民公社的小土炉群）</u></p><p>“将农业人口就地搞到工业中去”，可以说是毛泽东对三农问题的一个富有创见性的解决方式。中国的现代化建设一方面要求大力发展农业生产力，尽快将农民从土地上解放出来，将中国由传统的农业大国转变为现代化的工业大国，加快城市化发展的步伐；而另一方面，让农业人口众多的中国走西方的城市化道路、让大批的农民涌到城市既不现实，又会造成贫民窟等更多的社会问题。这里就涉及到现代化过程中农村剩余劳动力如何合理地转移问题。</p><p>早在1955年，毛泽东就已经开始为未来中国农业生产力发展之后的剩余劳动力寻找出路了。他认为多余劳动力的出路“主要地还是在农村”，*[28]* 即应采取“就地转移模式”安置剩余劳动力。那么，如何实现剩余劳动力的就地转移呢？毛泽东在读苏联《政治经济学教科书》时，对这一问题有过集中的思考：在社会主义工业化过程中，随着农业机械化的发展，农业人口会减少。如果让减少下来的农业人口，都拥到城市里来，使城市人口过分膨胀，那就不好。从现在起，我们就要注意这个问题。要防止这一点，就要使农村的生活水平和城市的生活水平大致一样，或者还好一些。有了公社，这个问题就可能得到解决。每个公社将来都要有经济中心，要按照统一计划，大办工业，使农民就地成为工人。公社要有高等学校，培养自己所需要的高级知识分子。做到了这一些，农村的人口就不会再向城市盲目流动。*[29]*</p><p>也就是说，劳动力的就地转移有赖于两个条件，一是通过社办工业使农民直接转为工人；二是通过建设新农村、缩小城乡差距减少农村人口向城市的流动。毛泽东甚至还提出，“将来的城市可以不要那么大。要把大城市居民分散到农村去，建立许多小城市”。*[30]* 今天，当我们面临着大量放弃了耕种土地的农村人口为改善生活状况而拥向城市，成为城市中的“盲流”并导致种种隐患的时候；当我们看到不少当年保留了集体经济的农村越来越显示出其强大生命力的时候；当中央提出社会主义新农村的建设而摹画着新农村模型的时候，我们不能不叹服毛泽东当年充满睿智的预见。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSnYj"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSnYj.png" alt="obSnYj.png"></a></p><p><u>（图：安阳水冶人民公社的运矿大军，1958年）</u></p><p>应该说，毛泽东提出人民公社要兴办工业的思想是非常深刻的，它是毛泽东为解决中国农村人口众多、区域发展不平衡问题的一个重要构想，其预期目标正如美国学者梅斯纳所分析的，既有经济上的又有社会方面的：“从社会方面来说，其前景是缩小‘三大差别’中的两项，即工农差别和城乡差别；从经济方面来说，它利用了可能会浪费掉的地方人力和资源，因此既为农村的发展又为整个国民经济做出贡献”。*[31]* 施拉姆教授在毛泽东诞辰10周年的纪念文章中也评论说：“毛泽东发展公社工业的努力，尽管步入歧途，但仍然推动了农村地区引入新的技术和观念，并且为近来地方工业的发展高潮奠定了基础。”*[32]* 还有更为重要的一点是，人民公社兴办工业的举措，“使广大农民直接卷入了社会主义工业化的潮流，成为中国工业化的一支重要的力量。”*[33]* 也就是说，在这一过程中，农民得以真正成为现代化建设的主体而不是看客。事实上，今日之乡镇企业的蓬勃兴起已经证明，中国农村要走出自然经济的循环模式，中国大多数农民要摆脱贫困的现状，农村要实现自我发展而不是在现代化过程中为城市带来巨大的负担，在集体的组织下因地制宜办工业无疑是一条可供选择的途径。</p><h2 id="2．人民公社的社会保障机制"><a href="#2．人民公社的社会保障机制" class="headerlink" title="2．人民公社的社会保障机制"></a>2．人民公社的社会保障机制</h2><p>人民公社的长期稳定，一方面有赖于其“政社合一”的组织形式，更重要的还在于它建立了一套健全的社会保障制度。</p><p>公社的合作医疗制度是国际公认的一套成功的农村医疗体系。1965年6月26日，毛泽东与医务人员谈话，指出要“把医疗卫生工作的重点放到农村去”。在谈话中，他明确了农村医疗工作的几项措施：其一，培养适合于农村的医疗卫生工作人才。有两个办法，一是城里的医生下乡为农民服务，二是缩短医学教育学制，培养一批农村用得起的医生。“赤脚医生”就此兴起，他们来自农村，经过简单培训，在不脱产的情况下为当地农民服务，虽缺少正规教育，但拥有丰富的实践经验，可以快捷有效地解决农民的多发病和常见病。其二，医学研究工作中“大量的人力、物力应该放在群众最需要解决的问题上去”，主要研究常见病、多发病、普遍存在的病，怎么预防，怎么改进治疗的问题。其三，毛泽东还从医患双方的心理考虑，认为医疗检查不需要什么都戴口罩，这会“造成医生与病人间的隔阂”。*[34]* 根据毛泽东的指示，人民公社探索出了一套依靠群众、以疾病预防为主的低成本的农村合作医疗体系，发挥了良好的绩效。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSMpn"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSMpn.png" alt="obSMpn.png"></a></p><p><u>（图：无锡赤脚医生送医上渔船，20世纪70年代）</u></p><p>教育制度也是农村社会保障的重要一环，普及优先于提高的政策带来了义务教育的普遍化，而毛泽东关于“教育和生产劳动相结合”的观点也使业余教育和工读教育蓬勃开展起来。</p><p>除此之外，根据《农村人民公社工作条例修正草案》（简称“六十条”）的规定，“生产队可以从可分配的总收入中，扣留一定数量的公益金，作为社会保险和集体福利事业的费用”，“生产队对于生活没有依靠的老、弱、孤、寡、残疾社员，遭到不幸事故，生活发生困难的社员，经过社员大会讨论和同意，实行供给或者给予补助”，*[35]* 等等。这些规定完善了人民公社的社会保障制度，增加了人民公社内在的凝聚力。</p><h2 id="3．人民公社的经营机制：商品生产是有用的工具"><a href="#3．人民公社的经营机制：商品生产是有用的工具" class="headerlink" title="3．人民公社的经营机制：商品生产是有用的工具"></a>3．人民公社的经营机制：商品生产是有用的工具</h2><p>有研究者认为，人民公社的经营一般是自给性的，很少发生市场交易，仅有的商品部分按照给定的计划由政府统购统销。*[36]* 这也许是事实，但应该不是毛泽东的初衷。我们知道，在大跃进与人民公社初期，共产风越刮越烈，许多人反对人民公社搞商品生产，主张实行产品调拨。毛泽东明确指出这种说法是不对的：“现在商品经济还是不够，不是嫌多而是嫌少，商品有大发展的余地”。*[37]* 当然，对于商品生产的目的，毛泽东有着自己的认识，他强调，“我们发展商品生产，不是为了利润，而是为了满足社会需要，为了五亿农民，为了巩固工农联盟，为了引导五亿农民从集体所有制过渡到全民所有制。在这方面，商品生产还是一个有利的工具，这点应当肯定，我们应当充分利用这个工具。”*[38]*</p><p>首先，毛泽东认为，商品生产的命运最终和社会生产力的水平密切相关。商品生产取消的前提是一切生产资料都归国家所有，中央组织有权支配一切产品，也就是全社会只存在单一的全民所有制。但当时的中国还存在着集体所有制和全民所有制两种所有制，而“只要两种所有制没有变成单一的社会主义全民所有制，商品生产就还不可能废除，商品交换也还不可能废除。在两种所有制存在时间内，必须经过商品生产和商品交换，去引导农民大力发展社会生产”。*[39]* 在社会主义两种所有制并存的条件下，商品生产发挥着两个方面的作用：一是促进社会生产力的发展，增加社会物质财富，“否则，公社货币收入很少，很难有钱分给社员”；*[40]* 二是满足农民的物质生活需要，团结几亿农民而不至于马上被打破脑袋。</p><p>因此，“人民公社应该按照满足社会需要的原则，有计划地从两方面生产，既要大大发展直接满足本公社需要的自给性生产，又要尽可能广泛地发展为国家、为其他公社所需要的商品性生产。通过商品交换，既可以满足社会日益增长的需要，又可以换回等价物资，满足公社生产上和社员生活上日益增长的需要”。*[41]*</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSl60"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSl60.png" alt="obSl60.png"></a></p><p><u>（图：山东省滨县杨柳雪大队丰收的棉花田）</u></p><p>其次，针对当时普遍存在的“一提到商品生产就发愁，觉得这是资本主义的东西”的思想，毛泽东明确提出：“不能孤立地看商品生产，要看它与什么经济相联系。商品生产和资本主义相联系，是资本主义商品生产；商品生产和社会主义相联系，是社会主义商品生产。”*[42]* 当然，毛泽东并没有简单地只是给商品生产上直接冠以“社会主义”的名称，他更结合人民公社的实际情况，对商品生产如何在社会主义社会发挥作用，如何为社会主义社会服务进行了深入的思考。</p><p>毛泽东认为，商品生产遵循的是价值法则，它是“客观存在的经济法则”，“是一个伟大的学校，只有利用它，才可能教会我们几千万干部和几万万人民，才有可能建设我们的社会主义和共产主义”。*[43]* 在我国，既然还存在着商品生产，就不应无视价值规律的作用。人民公社成立初期出现的平均主义倾向和过分集中的倾向就是否认了价值法则的结果。*[44]* 同时，毛泽东又指出，社会主义条件下的商品生产虽然不能忽视价值规律，但却不是为价值规律所调节、所指挥的，比如搞大跃进，“就不是根据价值规律的要求来搞的，而是根据社会主义经济的基本规律，根据我国扩大再生产的需求来搞的。”“从局部、短期看，大办钢铁好像是吃了亏，但是从整体、长远来看，这是非常值得的。因为经过大办钢铁的运动，把我国整个经济建设的局面打开了，在全国建立了很多新的钢铁基地和其他工业的基地。这样就使我们有可能大大加快建设速度。”*[45]*</p><p>在毛泽东的一贯思维中，任何一种利益都有当下与长远之分，就像他曾讲过的“大仁政”与“小仁政”的关系一样。从对价值规律的论述中，我们可以看出，他实际上认为，价值规律主要讲求经济核算，关注的是当下仅为“经济”的利润，而社会主义建设应该着重于更为长远的利益，不能为当下的经济利益所左右。此外，在经济建设当中，如果任由价值规律起作用，那么商品生产就会是一匹脱缰的野马，而之所以要将社会主义商品生产与资本主义商品生产相区别，就在于社会主义商品生产不能任由价值规律自发地起作用，必须要将其纳入到计划调节当中，只有这样才能既保证不违背客观规律，又不违背社会主义社会的基本价值取向。比如在价值规律自发调节自由市场的问题上，毛泽东明确指出，苏联的“集体农庄市场的自由太大了”，“对这种市场的价格只用国家的经济力量来进行调整，这还不够，还要有领导，有控制。如果不控制，投机者就要大赚其钱。我们初级市场的价格由国家规定一定的幅度，不让小自由变成大自由。”*[46]* 这里说的“小自由”指公社社员的自留地、家庭副业和农村的集市贸易，而“大自由”指称的就是资本主义。毛泽东并不一概反对“小自由”，甚至还将这种“自由”在“六十条”中明确下来加以实施；但毛泽东又对“小自由”持警惕的态度，担心一旦把握不好，“小自由”就会滑向“大自由”。</p><p>正像《毛泽东传》的作者所分析的，刮“共产风”的时候，毛泽东批评过基层干部不懂社会主义，主要是指他们不懂得按劳分配原则和价值法则，违反和破坏了这些法则。到毛泽东认为农村出现“黑暗风”、“单干风”时，他又批评干部不懂社会主义，主要是指他们不懂得阶级斗争。这两种批评结合在一起，实际上反映了毛泽东对社会主义的某种认识和理解。*[47]* 对于毛泽东来说，中国需要快速的现代化，但不要贫富分化的现代化；中国需要加速发展，但不能失去发展的价值根基。中国经济的发展可以利用一些先进的甚至是资本主义社会所利用的手段和方法，比如要调动农民的积极性，可以采取包工到组、到户甚至到人的经营管理办法；再比如人民公社可以大力发展商品生产和商品交换来搞活经济，但所有这些方法只能限于集体经济的框架内，产品的所有权必须是国家或集体的。在社会主义国家，绝不允许以牺牲穷苦阶级的利益为代价而使一部分人先富起来，这是毛泽东所坚守的价值底线。</p><h2 id="4．人民公社的约束机制：满足农民需要，改造农民意识"><a href="#4．人民公社的约束机制：满足农民需要，改造农民意识" class="headerlink" title="4．人民公社的约束机制：满足农民需要，改造农民意识"></a>4．人民公社的约束机制：满足农民需要，改造农民意识</h2><p>在制度的构成当中，约束与引导机制是一个非常基本的要素，它既可以通过一系列政策法规来具体规范人的行为，也可以通过灌输价值信念、伦理规范、道德观念、风俗习惯、意识形态等等，引导人们改变固有的行为方式。几千年的中国农村和中国农民日复一日地在传统的自然村落中循环，早已形成一套稳定的乡村道德伦理和规范，虽然疾风暴雨般的阶级革命暂时打破了这个循环，但如果革命的成果仅仅是满足农民对土地的要求，循环显然又将继续，农民所有的保守意识又会抬头。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obSufs"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obSufs.png" alt="obSufs.png"></a></p><p><u>（图：人民公社时期的农民健身运动）</u></p><p>其实，在农村集体化的过程中，一直伴随着集体生产与农民个人积极性发挥、集体利益与农民个人利益之间的矛盾，农民的私有观念始终是集体化的一个障碍，对此毛泽东有着十分清楚的认识。他说：“中国农民对土地的私有观念很深，我们是逐步地引导他们改变这种私有观念。互助组只能解决集体劳动的问题，土地等生产资料基本上还是私有。到了初级社，因为农民的土地有多有少，不能不采取土地入股的办法。经过高级社和人民公社，进一步改变了农民的私有观念。”*[48]* 那么，人民公社这种新型的组织形态，如何能够承担起改造小农意识、重构意识形态、再造乡村伦理的重任呢？</p><p>第一，通过发展自给性生产和商品生产，满足农民的需求，让务实的农民看到集体化的好处。在人民公社大规模兴起以后，党内不少人主张立刻宣布人民公社为全民所有制，试图废除商品生产和商品交换。毛泽东认为这样做无疑是在剥夺农民。他告诫说：“不要以为中国的农民特别进步，有些地方看起来好像要啥拿啥，实际上痛心得很。现在有人说，农民的共产主义精神很旺盛。他们下一次乡，认为农民了不起，农民快上天了，农民比工人强了。我们要看到农民确有共产主义精神，但不要只看到这一面”，我们必须“利用商品生产和商品交换来团结五亿农民”，最后达到全国农民逐步地共同富裕起来的目标，否则的话就会“有脱离农民的危险，就要把农民引导到敌人那里去”。*[49]*</p><p>第二，通过实行一系列制度性措施促使农民改变私有观念。对于人民公社，毛泽东一开始就寄希望于它能在“破除资产阶级法权”方面发挥作用。他从几个方面来论述这一问题：一是在所有制方面，公社要向“公有”进一步发展，自留地、房屋、牲畜、林木等逐渐转为全社公有，这样就可以把资本主义残余逐步搞掉。在毛泽东看来，人是生活在制度中的，制度的改变也必然会带来观念的改变，“现在的农村的土地、工具、产品和劳动，都还是基本队有。我们的任务是在条件成熟时，首先实现社有，然后再实现国有。随着这种所有制的改变，农民对土地的私有观念也必然会发生变化”；*[50] *二是实行工资制与供给制相结合的分配制度，粮食多了可以搞供给制，吃饭不要钱；三是实行集体化生活，发展公社的公共福利事业，设立公共食堂、托儿所、养老院、幸福院等公共设施，使家务劳动社会化。如此，通过“组织军事化、行动战斗化、生活集体化”的环境来激励人、改造人，使农民将自己的利益和需求融化在公社这个集体的大家庭中。</p><p><a href="https://imgtu.com/i/obS1XV"><img src="https://s4.ax1x.com/2021/12/12/obS1XV.png" alt="obS1XV.png"></a></p><p><u>（图：上海徐行人民公社各生产大队设有托儿所、幼儿园，它使社员们能够安心地参加集体生产劳动）</u></p><p>第三，通过政治挂帅、实施社会主义教育运动来改造农民。基于对农民思想特征的深刻把握，毛泽东在人民公社化过程中，一再强调不能强迫农民，以免引起农民的对立情绪，要多给农民以看得见的好处。他赞成通过制度性安排来搞好集体生产，通过示范的作用说服农民自愿走集体经济道路*[51]* ，同时，他认为更需要对农民进行思想上的改造，在他眼里，同“机器对社会主义改造的作用”相比，提高农民的觉悟，改造人的思想更为重要，“只靠机器，怎么能行？两条道路斗争的问题，用社会主义思想训练人和改造人的问题，在我国是个大问题”。*[52]* 为此，他提出政治挂帅与物质刺激相结合的思想：“政治挂帅与物质刺激，政治工作同必要的按劳取酬要结合，我看这个东西是个好东西。”*[53]* 他批评苏联“不强调政治挂帅，反复强调物质刺激，引导人走向个人主义”。*[54]* 主张“要教育人民，不是为了个人，而是为了集体，为了后代，为了社会前途而努力奋斗”。*[55]* 在这一思想原则下，人民公社开展了一波又一波的社会主义教育运动。</p><p>应该说，毛泽东实施的这种利益与改造相结合的约束和引导机制，较为有效地约束了农民，使他们遵循公社的行为准则，也从更深层次上改造了农民，使集体成为那一代大多数农民的共同行为信念。正因为这种信念，我们才能够理解红旗渠、理解大寨，理解那个年代许许多多改造山河的奇迹。不过，正如列宁曾经指出的：“改造小农，改造他们的整个心理和习惯，这件事需要花几代人的时间。”*[56]* 在当时，中国的农民才刚刚实现了“耕者有其田”的梦想，才刚刚有机会在自己的一亩三分地上过着不受剥削的温饱生活，他们的积极性更多地还是发家致富的积极性。在这样的条件下，毛泽东期冀用十几年的时间根本改变农民的意识，让农民变成社会主义新人，的确是急于求成了。</p><p>面对千年不变的传统小农经济循环模式，毛泽东力图为中国的农村和农民找出一条通往现代化的途径。他坚信只有走农业的集体化道路，才能将农民组织起来，形成集约化经营，实现农业和其他产业的并举，并就地转移剩余劳动力。为此，他促生了人民公社，推动了社办工业的发展，对人民公社的经营机制和社会保障机制进行了有益的思考和探索。这一系列举措从总体上推动了农村经济由传统向现代的转型，既为邓小平时代的农村改革打下了基础，也为今天进一步思考和解决农村问题提供了深层的启发。</p><blockquote><p>参考资料</p><p>[1]孙津著：《中国农民与中国现代化》，北京：中央编译出版社，2004年，第57—58页。<br>[2]张乐天：《论人民公社制度及其研究》，载《华东理工大学学报（文科版）》1996年第3期，第24页。<br>[3]卢现祥著：《西方新制度经济学》，北京：中国发展出版社，203年，第55—56页。<br>[4]《建国以来毛泽东文稿》第2册，北京：中央文献出版社，1988年，第534页。<br>[5] 《毛泽东选集》第5卷，第182—183页。<br>[6]《毛泽东选集》第5卷，第182页。<br>[7] 《建国以来毛泽东文稿》第5册，北京：中央文献出版社，1991年，第515页。<br>[8]《建国以来重要文献选编》第1册，北京：中央文献出版社，1995年，第209页。<br>[9]林毅夫等：《中国的奇迹：发展战略与经济改革》，上海：上海三联书店、上海人民出版社，1994年，第45页。<br>[10] ［美］西里尔·布莱克等著：《日本和俄国的现代化》，北京：商务印书馆，1984年，第238页。<br>[11]国家统计局：《中国统计年鉴1984年》，北京：中国统计出版社，1984年，第132、141、142、160页。<br>[12]薄一波著：《若干重大决策与事件的回顾（修订本）》下卷，北京：人民出版社，1997年，第762页。<br>[13]于建嵘：《人民公社动员体制的利益机制和实现手段》，载《中国农业大学学报（社会科学版）》2007年第3期，第43页。<br>[14]顾龙生编著：《毛泽东经济年谱》，北京：中共中央党校出版社，193年，第491页。<br>[15]同上，第495页。<br>[16]薄一波著：《若干重大决策与事件的回顾（修订本）》下卷，北京：人民出版社，1997年，第734页。<br>[17]《关于人民公社若干问题的决议》，《建国以来重要文献选编》第11册，第59页。<br>[18]张乐天：《论人民公社制度及其研究》，载《华东理工大学学报（文科版）》1996年第3期，第26、25页。<br>[19]农村社区集体经济组织课题组：《农村社区集体经济组织：改革与发展政策研究（一）》，载《农村合作经济经营管理》1995年第6期，第35页。<br>[20]参遂平县卫星人民公社组织机构情况一览表和遂平县卫星人民公社管理委员会编制表，安贞元著：《人民公社化运动研究》，北京：中央文献出版社，2003年，第251—252页。<br>[21]顾龙生编著：《毛泽东经济年谱》，第578页。<br>[22]薄一波著：《若干重大决策与事件的回顾（修订本）》下卷，北京：人民出版社，1997年，第930页。<br>[23]张毅著：《中国乡镇企业简史》，北京：中国农业出版社，2001年，第13页。<br>[24]《建国以来重要文献选编》第11册，北京：中央文献出版社，1995年，第223页。<br>[25] 《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（上），中华人民共和国国史学会1998年印，第38页；第46页。<br>[26]陶鲁笳著：《一个省委书记回忆毛泽东》，太原：山西人民出版社，1993年，第73页。<br>[27]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（上），中华人民共和国国史学会1998年印，第38页；第46页。<br>[28] 《建国以来毛泽东文稿》第5册，北京：中央文献出版社，1991年，第513页。<br>[29]《毛泽东著作专题摘编》，北京：中央文献出版社，203年，第1019页。<br>[30]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（下），中华人民共和国国史学会198年印，第739页。<br>[31]［美］莫里斯·梅斯纳著：《毛泽东的中国及其发展——中华人民共和国史》，北京：社会科学文献出版社，1992年，第418页。<br>[32] ［美］斯图尔特·施拉姆：《毛泽东的遗产》，载《现代哲学》2006年第1期，第14页。<br>[33]郭根山：《经济发展战略：毛泽东对发展经济学的贡献》，载《河南师范大学学报（哲学社会科学版）》2001年第4期，第26页。<br>[34]《毛泽东思想万岁》，1968年9月印，第615—616页。<br>[35]《建国以来重要文献选编 》第 15册，北京：中央文献出版社，1997年，第 634页。<br>[36]农村社区集体经济组织课题组：《农村社区集体经济组织：改革与发展政策研究 （一 ）》，载 《农村合作经济经营管理 》，1995年第 6期，第 35页。<br>[37]顾龙生编著：《毛泽东经济年谱 》，第 448页。<br>[38] 《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话 》 （上 ），中华人民共和国国史学会 1998年印，第 51页。<br>[39]同上，第56—58页。<br>[40]同上，第49页。<br>[41]同上，第38—39页。<br>[42]同上，第50页。<br>[43]同上，第61页。<br>[44]薄一波著：《若干重大决策与事件的回顾 （修订本 ）》下卷，北京：人民出版社，1997年，第 849—850页。<br>[45]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话 》 （下 ），中华人民共和国国史学会 1998年印，第 493页。<br>[46]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（下），中华人民共和国国史学会1998年印，第496页。<br>[47]逢先知、金冲及主编：《毛泽东传（1949—1976）》下卷，北京：中央文献出版社，2003年，第1312页。<br>[48]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（上），第226页。<br>[49]中华人民共和国国史学会编：《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话（简本）》，第29、19、21页。<br>[50]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（上），第103页。<br>[51]1962年陶铸、王任重在广西龙胜县举行了一次讨论巩固生产队集体经济问题的座谈会。会议记录认为：“如果不建立严格的生产责任制度，集体生产是不可能搞好的。对于已经出现的以上各种生产管理形式，要谨慎对待。只要坚持主要生产资料集体所有，坚持生产统一安排，坚持劳动力统一调配，坚持生产收入统一分配，就是集体经济。即使对于那些单干户，也不应当采取行政命令的办法硬性地去‘纠’、去‘扭’，而应当办好一批生产队，做好示范工作，说服他们自愿走集体经济的道路。”同年7月22日，毛泽东批发了这个纪录，指出：这个座谈会所作的分析和提出的意见都是马克思主义的。（参顾龙生编著：《毛泽东经济年谱》，第566—567页。）<br>[52]中华人民共和国国史学会编：《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话（简本）》，第176页。<br>[53]顾龙生编著：《毛泽东经济年谱》，第490页。<br>[54]《毛泽东读社会主义政治经济学批注和谈话》（下），中华人民共和国国史学会1998年印，第801页。<br>[55]《毛泽东文集》第8卷，北京：人民出版社，1999年，第134页。<br>[56]《列宁全集》第41卷，北京：人民出版社，1986年，第53页。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>政治与经济</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人民公社</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>外卖骑手与平台之间的法律关系探析</title>
    <link href="/2020/10/08/0003/"/>
    <url>/2020/10/08/0003/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-info">            <p>作者：叶谨锐<br>转载自：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/263011170">知乎</a></p>          </div><p>共享经济顺应着互联网的普及，借助其点对点的链接能力迅猛发展，推动着新型商业模式的变革。在共享经济的体系下，人们可以充分享受着互联网经济带来的便利，盘活闲置，提高利用率并以此获得物质或者非物质性回报。[1]</p><p>在共享经济体系“共同拥有而不占有”理念的指引下，加速了对现行劳动法体系的冲击。劳动者通过让渡劳动力的使用权而盘活了所有权，不再成为企业附庸，工作时间、空间更加自由，企业也不必承担劳动者诸如“五险一金”等社保负担，形成了以“企业+平台+个人”更富灵活性和轻便化的新型雇佣关系，貌似实现了劳动者与企业“双赢”。[2] 以饿了么、美团等为代表的外卖餐饮平台顺势而生，与平台相伴的新型职业——外卖骑手也异军突起。“平台 + 骑手”新型用工日渐盛行，但是<strong>作为底层劳动者的骑手却游走在法律边缘，无劳动合同，无社会保险，无劳动保障，变成互联网时代的“三无人员”，在权益保护方面成了“隐形人”。</strong>当外卖骑手的权益受到侵害时，很难得到合法的救济。</p><p>以外卖骑手为代表的“互联网＋”非正规就业者在劳动过程、从属关系以及劳动者与生产资料的关系都发生了新的变化。首先工作时间和地点变得更为灵活，没有固定的工作地点，而是在特定的地区内开展工作；其工作时间也不受限制，可以自由选择工作时长和上下班时间；其次在人身从属性上有削弱，一个众包的外卖骑手无需固定供职于特定的平台，可以在多平台兼职做外卖配送；再者在工作任务化方面，平台和骑手的法律关系多变，多数平台与骑手仅有监督任务；最后不同于传统的劳务用工关系，部分劳动者自己掌握部分生产资料，如电动车等。</p><p>骑手与平台之间的用工模式也存在多种类型，间接导致对两者之间的法律关系没有统一的定论。<strong>第一种是专送骑手，即平台的自营骑手，与平台之间直接形成劳动关系。</strong>有固定上下班时间，有固定的底薪，以及“五险一金”等企业员工所包含的“福利”。<strong>第二种是外包骑手，是为补充平台专送骑手不足，将业务外包给第三方公司。</strong>骑手由外包公司自行招募，与外包公司建立劳动关系，骑手以劳务派遣等形式输送入平台，骑手与平台间只存在用工关系，无直接劳动关系即用人关系。第三种是众包骑手，也是基数最大的。所谓众包就是将自己的主营业务通过互联网平台以自由、自愿的方式分配给不特定的“网络志愿者”利用兴趣爱好及灵活雇佣的口号让他们来帮助自己完成相应工作，并提供微薄的补贴作为报酬。[3] 外包给非特定的骑手，美团、蜂鸟等都有自己的众包配送系统，众包骑手无需受雇于固定的用人单位，只需登陆 APP、注册帐号，即可抢单配送。众包骑手上班时间自由，无固定工作地点，薪资随时提现。[4] </p><p>平台与骑手间是否为劳动关系，是当前“互联网 +”用工绕不开的棘手问题。<strong>在司法实践中仍适用《关于确立劳动关系有关事项的通知》中的“劳动三属性”标准</strong>，即人身从属性、经济从属性以及组织从属性，由于法律法规的滞后性其判定新兴多变的平台+骑手”用工关系仍较为困难，其主体、客体和内容存在着诸多变化。较为方便判断的是专送骑手，因为属于平台的自营骑手，与平台直接签署劳动合同，平台直接对骑手进行监督管理，有固定的上下班时间且有明确的“五险一金”及其他的劳动保障。其合法权益发生损害时，直接请求法院认定与平台之间的劳动关系即可。</p><p>但是对于外包骑手和众包骑手的劳动关系认定较为困难，不同地区法院也做出不同判决。首先对于外包骑手，其与平台之间属于劳务派遣关系，与第三方外包公司之间存在劳动关系，多数骑手与外包公司之间签订劳动合同，当发生劳动纠纷时法院不能支持认定骑手与平台之间的劳动关系。平台也多会以其业务为信息收集发布，不直接经营实体业务加以开脱，增加认定难度。例如宫某与天天跑腿舟山分公司的确认劳动关系纠纷，法院认为原告虽承接美团外卖业务，但实际接受了天天跑腿舟山分公司的管理、指挥和监督，并获得其劳动报酬和分红，认定与外包公司之间存在劳动关系与美团之间并未存在劳动关系。[5] </p><p>最难以认定的为众包骑手与平台之间的法律关系。鉴于“三标准说”采用“从属性”认定劳动关系，外包骑手属于非特定的劳动者，在像“美团众包”等软件上可直接下单参与配送，其组织从属性很弱，没有像美团等外卖平台或是跑腿公司等第三方劳务派遣公司加以组织管辖监督。并且外包骑手没有固定的工作场所，其上班时间也较为碎片化无法认定其具有人格从属性。其工作的支付方式是由平台买单还是消费者买单的界限模棱两可，并且平台经济下，“斜杠青年”居多，可以以送外卖为副业，抑或是选择多个平台建立多种劳动关系，在经济方面的从属性也很弱，难以从三方确定其与平台之间存在劳动关系。例如江阴市人民法院在陈春跃与江阴市微众商贸有限公司确认劳动关系纠纷一审民事判决书【（2018）苏0281民初10620号】中就认为“陈春跃在金澄公司（案外公司）有长期、固定的工作，其利用在金澄公司工作之余的时间送外卖，对接单有选择权，主要的劳动工具即交通工具系自己提供”，与饿了么平台的代理商微众公司之间不存在劳动关系。对于外卖骑手与平台之间不能成功认定为劳动关系可能仅存在劳务关系，劳务关系不同于劳动关系，劳动关系倾向于保障劳动者的合法权益，而劳务关系是平等主体之间确立，不会再倾向于劳动者，外卖骑手作为劳动者与资方的斗争合法权益往往得不到全面保障。</p><p>众包模式一直为世人所诟病，在欧洲被称为“平台资本主义”。<strong>这种新型雇佣关系对劳动者来说是一把“双刃剑”，因为劳动者工作的自由是有成本的，这个成本恰是企业对劳动者的“隐蔽剥削”。当法律因其滞后性不能对新生的社会关系予以明确并进行规制时，资本的力量便会肆无忌惮地将法律漏洞利用到最大化。</strong> [6] </p><p>北京海淀法院判定闪送员与“闪送”平台成立劳动关系。平台被认定为从事货物运输业务经营的公司，而不是信息服务中介。法院还在判决中指出，平台不能因“采用新技术手段与新经营方式”，利用“相关配套制度尚不完善而拒绝向劳动者提供基本权利的救济”。该判例将对今后的同类案例起到积极的指引作用。对于外卖骑手与平台之间的劳动关系认定还可以借鉴类似于“滴滴”、“e代驾”等同处于共享经济下的劳动者与平台之间的关系认定。在美国加州法院也独创出Borello测试体系，从13条测试点来判断独立非雇员与Uber平台之间的关系。</p><p>伴随着“大众创业，万众创新”催生经济发展，劳动关系多元化的趋势不可逆转，劳动者面临的不稳定性风险不断增加，加强对隐蔽雇佣关系的法律规制，保护劳动者的合法权益，维护正常的劳动用工秩序尤显重要和迫切。[7] </p><blockquote><p>参考资料</p><p>[1]: “美国前劳工部长Ｒeich和参议员Warren谈共享经济对劳动者的影响” <a href="https://uslaborlawob.com/%EF%BC%8C%E6%9C%80%E5%90%8E%E8%AE%BF%E9%97%AE%E6%97%B6%E9%97%B42020-10-07">https://uslaborlawob.com/，最后访问时间2020-10-07</a><br>[2]: 袁文全、徐新鹏，《共享经济视阈下隐蔽雇佣关系的法律规制》，载于《政法论坛》2018年第1期.<br>[3]: 徐偲骕，《传播研究与学术公共性: 大数据热潮的冷思考》，载《东南传播》2013 年第 3 期。<br>[4]: 周子凡，《《资本论》视角破解外卖骑手身份之谜》，载于《中国劳动关系学院学报》第 33 卷 第 1 期<br>[5]: 《快递小哥不能没有“后台”》，人民法院网<a href="http://rmfyb.chinacourt.org/paper/html/2017-11/27/content_132592.htm?div=-1%EF%BC%8C%E6%9C%80%E5%90%8E%E8%AE%BF%E9%97%AE%E6%97%B6%E9%97%B42020-10-07%E3%80%82">http://rmfyb.chinacourt.org/paper/html/2017-11/27/content_132592.htm?div=-1，最后访问时间2020-10-07。</a><br>[6]: 袁文全、徐新鹏，《共享经济视阈下隐蔽雇佣关系的法律规制》，载于《政法论坛》2018年第1期.<br>[7]: 同上</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>新闻评论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>劳动与业态</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[google-site-verification: google605a76b4e3d0b5de.html]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于我们</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a class="link link--kukuri" data-letters="Workers of the world, UNITE!">Workers of the world, UNITE!</a></p><p><strong>如果我们对于社会发展的规律没有丝毫认识，那么我们的行动就完全被自己的阶级利益所决定。反之，如果能深深了解资本主义必将衰落，社会主义乃至共产主义的前途一定要实现，那么我们就能自觉走上必将胜利的道路，离开必然失败的道路，就能坚决地为共产主义事业而奋斗。</strong></p><p>这里是说话会，坚定不移地发表无产阶级战士的声音。</p><p>Maple 建立了说话会。<br>我们转载了社交媒体上一些同志的文章，同时向他们一并表示谢意。<br><a href="https://mapleshade20.github.io/books/">“图书馆”</a>里存放了一些更加完整、系统的资料，供大家参考。要想研究清楚当今的问题和出路，必须考察社会现实来指导理论。</p><p>联络：Session (下载在 getsession.org 或 file.maplewish.tk) Session ID见下</p><p>05016f2241f7cfc8870c5cbf5c8928ff36c4f6c76451fd740ef900c543e694df68</p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>图书馆</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>已知可以查看的浏览器：FireFox, Microsoft Edge, Google Chrome。PDF可以下载。</p><a href="https://mapleshade20.github.io/books/licheng/"><u><b>《共和国的历程》 - 北大马会</b></u></a></br><a href="https://mapleshade20.github.io/books/onediaoyan/"><u><b>《中国社会调查研究》第一期 - 佐伊</b></u></a></br><a href="https://mapleshade20.github.io/books/twodiaoyan/"><u><b>《中国社会调查研究》第二期 - 佐伊</b></u></a></br><a href="https://mapleshade20.github.io/books/renwu/"><u><b>《局势与任务》 - 莱茵杂志社</b></u></a></br><a href="https://mapleshade20.github.io/books/jiaocheng/"><u><b>《马列毛基本教程》 - 印共（毛）</b></u></a>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>共和国的历程</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>声明：作者观点与本站立场无关！</p><div class="markdown-body"><div class="row">    <embed src="./licheng.pdf" width="100%" height="550" type="application/pdf"></div></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>马列毛基本教程</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markdown-body">作者：印度共产党（毛派）<div class="row">    <embed src="./jiaocheng.pdf" width="100%" height="550" type="application/pdf"></div></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阶层调研（一）</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markdown-body">作者：佐伊23<div class="row">    <embed src="./onediaoyan.pdf" width="100%" height="550" type="application/pdf"></div></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>局势与任务</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markdown-body">作者：米宁（莱茵杂志社）<div class="row">    <embed src="./renwu.pdf" width="100%" height="550" type="application/pdf"></div></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阶层调研（二）</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markdown-body">作者：佐伊23<div class="row">    <embed src="./twodiaoyan.pdf" width="100%" height="550" type="application/pdf"></div></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
